Partie VI : La vie glorieuse de notre Seigneur Jésus-Christ.

Chapitre I : La résurrection du Sauveur.

Indépendamment des miracles opérés en si grand nombre par le Seigneur Jésus, l’évangile en renferme trois de tout premier ordre, que nous pouvons regarder comme essentiels : celui de sa naissance, celui de sa personne, celui de sa résurrection[1826]. Ils sont étroitement et comme indissolublement unis entre eux ; ils s’expliquent et se complètent mutuellement. Si Jésus était vraiment le Fils de Dieu, il était d’une suprême convenance qu’il naquît d’une vierge, et sa dépouille mortelle ne pouvait pas demeurer dans le tombeau. Ce dernier prodige avait été annoncé depuis plus de mille ans par David, dans un texte très clair, que saint Pierre et saint Paul ont tour à tour appliqué à Notre-Seigneur[1827] :

Mon cœur est dans la joie, mon âme dans l’allégresse, Mon corps lui-même repose en sécurité ; Car tu ne livreras pas mon âme au séjour des morts ; Tu ne permettras pas que celui qui t’aime voie la corruption.

Tel avait été le langage du poète et prophète royal[1828] au sujet du Messie, qui ne devait « goûter la mort » qu’en passant, car il n’était pas possible que « le Prince de la vie », ainsi que le nomme saint Pierre[1829], demeurât longtemps dans la tombe, à la manière des autres hommes.

Ce n’est pas seulement pour Jésus lui-même que le fait de sa résurrection est essentiel ; c’est pour toute son œuvre, qui s’appuie sur ce mystère comme sur une base nécessaire. C’est ce qu’a démontré saint Paul[1830], avec toute la vigueur de sa dialectique : « Si le Christ n’est pas ressuscité, notre prédication est donc vaine ; vaine aussi est notre foi. Il se trouve même que nous sommes de faux témoins à l’égard de Dieu, puisque nous avons témoigné contre lui qu’il a ressuscité le Christ, tandis qu’il ne l’aurait pas ressuscité… Si le Christ n’est pas ressuscité, notre foi est vaine, vous êtes encore dans vos péchés ». Le christianisme s’écroulerait donc tout entier, d’un seul bloc, si la résurrection de Jésus n’était pas un fait historique. Dans le cas où Jésus de Nazareth ne serait pas sorti vivant du sépulcre de Joseph d’Arimathie, ce sépulcre ne serait pas seulement la tombe d’un homme, mais aussi celle de la religion qui se rattache à son nom.

Les adversaires du christianisme l’ont senti ; c’est pourquoi, nous le verrons[1831], ils ont multiplié leurs efforts pour essayer de réduire à néant le fait de la résurrection du Sauveur. Vains efforts, nous le verrons aussi. Jésus l’avait prévu de même : c’est pourquoi, avant de remonter au ciel, il institua très expressément ses apôtres comme « témoins[1832] » de ce prodige grandiose, qu’il leur avait d’ailleurs prédit si fréquemment. Les apôtres l’avaient pareillement compris : c’est pourquoi, aussitôt après l’ascension de leur Maître, il se mirent à remplir ce rôle de témoins avec un zèle infatigable, et tout d’abord à Jérusalem même, en face de ceux qui avaient fait condamner Jésus à mort et qui avaient pu le contempler sanglant sur sa croix[1833]. Parmi les apôtres, nul n’avait mieux compris que saint Paul la haute et puissante portée de ce dogme de la résurrection du Christ : c’est pour cela qu’il y revient si souvent dans ses épîtres, l’envisageant sous toutes ses faces théoriques et pratiques, et en tirant la conclusion que Jésus est manifestement le Fils de Dieu, le fondateur du christianisme. Mais un pareil prodige demande naturellement des preuves, pour exciter et pour affermir la foi. Et ces preuves, Dieu a voulu qu’elles nous fussent données, solides et abondantes, tracées de main de maître par les quatre évangélistes et par l’apôtre des Gentils. Aucun des écrivains sacrés ne décrit cependant le fait même de la résurrection du Christ, qui fut du reste, selon tout probabilité, invisible aux regards humains. Ils n’ont pas un seul mot pour en signaler le moment précis ou le mode. Il ressort seulement de leurs indications que, le troisième jour après le crucifiement, qui était un lendemain de sabbat, le tombeau dans lequel le corps du Sauveur avait été enseveli, fut trouvé vide de grand matin par les saintes femmes. Au moment de la résurrection, l’âme du Christ, revenant des limbes, s’unît de nouveau au corps dont la mort l’avait séparée, et ce corps, tout en demeurant substantiellement le même, comme le montraient les stigmates de ses principales blessures, et tout en étant toujours matériel, puisqu’on pouvait le toucher et qu’il était capable d’absorber des aliments[1834], était doué de qualités nouvelles, qui lui permettaient de se rendre invisible, de franchir rapidement les distances, de pénétrer à travers les substances les plus dures. La personne du Christ ressuscité était bien la même aussi, bien qu’elle eût extérieurement quelque chose de plus céleste, de plus digne ; mais elle était toute aimable encore, demeurant familière et tendrement affectueuse[1835].

Si les évangélistes et saint Paul gardent, sur le fait même de la résurrection de Jésus, un silence qui fait honneur à leur véracité, ils exposent un assez grand nombre de manifestations et d’apparitions du divin Ressuscité aux personnages les plus divers, soit isolés, soit réunis en groupes, tantôt à Jérusalem, tantôt en Galilée, de manière à ne laisser aucun doute sur la réalité du prodige. Mais bornons-nous ici aux récits évangéliques ; nous parlerons plus loin[1836] de celui de saint Paul, qui ne consiste d’ailleurs qu’en une rapide énumération d’apparitions[1837]. Les narrations de saint Matthieu, de saint Marc, de saint Luc et de saint Jean sont, ici comme toujours, d’une grande simplicité, et en même temps d’une grande beauté. Malgré leur calme apparent, on y sent vibrer un très doux sentiment de joie et de triomphe, bien naturel à la suite de faits si désolants, et au sujet d’un mystère aussi grandiose. Les quatre narrateurs gardent, comme partout ailleurs, leur caractère individuel, et continuent de se conformer à leur but général et particulier, pour le choix des épisodes qu’ils racontent. Chacun d’eux a donc pris, dans le domaine de ses souvenirs ou dans celui de la tradition, les faits qui cadraient le mieux avec son plan initial. Saint Matthieu et saint Marc se suivent d’assez près, comme d’habitude ; leurs récits sont les moins développés. Saint Matthieu, après nous avoir fait connaître les impressions produites sur les amis et les ennemis de Jésus par la vue du tombeau vide, s’empresse de nous conduire en Galilée, où Jésus avait donné rendez-vous à ses disciples. Il ne raconte que les deux apparitions faites par le Sauveur aux saintes femmes à Jérusalem, et aux disciples sur la montagne galiléenne. La narration de saint Marc est plus concise que jamais ; il se borne à esquisser les apparitions de Jésus à Marie-Madeleine, aux deux disciples d’Emmaüs et aux apôtres[1838]. Les recherches personnelles de saint Luc lui ont permis de se procurer la connaissance de plusieurs faits nouveaux, qu’il expose à sa manière vivante et dramatique. La plus grande partie de sa narration pourrait être intitulée : « Le jour de la résurrection à Jérusalem ». Il fournit d’intéressants détails sur l’apparition du Christ aux disciples d’Emmaüs et aux apôtres rassemblés à Jérusalem. Il mentionne aussi, brièvement, celle dont saint Pierre fut l’objet ; mais il ne dit rien des manifestations du divin Ressuscité en Galilée. Le récit de saint Jean signale presque d’un bout à l’autre des faits nouveaux. Les apparitions à Marie-Madeleine et aux sept apôtres qui se livraient à la pêche sur le lac de Galilée comptent parmi les plus belles pages de son évangile. Les portraits individuels qu’il trace de Marie-Madeleine, de Jean, de Pierre, de Thomas, de Jésus lui-même, sont de vrais petits chefs-d’œuvre.

De cet exposé, il résulte que, si les quatre récits évangéliques de la résurrection contiennent chacun des particularités dont la réunion forme un ensemble très riche, elles présentent par là-même des variantes nombreuses et importantes. Les narrateurs ne se rencontrent un instant sur les points principaux, que pour se séparer ensuite, et pour raconter chacun à sa façon des traits particuliers. Ils demeurent néanmoins tous dans la vérité ; leurs divergences proviennent surtout de ce qu’ils envisagent des aspects distincts d’un événement très complexe. On ne peut pas dire qu’il y ait entre eux, sur aucun point, un désaccord réel[1839]. La principale difficulté consiste, pour l’historien, à enchaîner et à organiser les détails fournis par les quatre narrations réunies, de manière à obtenir une suite chronologique tout au moins approximative. Une certitude complète est impossible à ce sujet ; aussi doit-on se contenter d’un arrangement vraisemblable.

I. Autour du saint Sépulcre.

Les évangélistes nous font assister d’abord à des épisodes variés, qui eurent pour théâtre le voisinage du tombeau dans lequel avait été déposé le corps inanimé du Sauveur. Cette tombe et le jardin qui l’entourait vont jouer un rôle considérable dans la matinée du dimanche de la résurrection. Tout autour du sépulcre, ce sera un incessant va-et-vient de disciples émus, inquiets, profondément troublés par les faits dont ils seront témoins.

Ces faits se passent, les quatre évangélistes le disent formellement, le lendemain du sabbat, le premier jour de la semaine juive. De grand matin (les narrateurs insistent également sur ce point), les pieuses Galiléennes qui s’étaient montrées si dévouées à Jésus pendant sa vie publique et au moment de sa mort, se mettaient en marche pour aller compléter, dans l’intérieur du sépulcre, l’embaumement que l’arrivée du sabbat les avait empêchées de rendre aussi parfait que le souhaitait leur affection. Le soleil venait de se lever lorsqu’elles approchèrent du jardin. Les évangélistes citent les noms de la plupart d’entre elles : c’étaient Marie-Madeleine au premier rang, Marie mère de Jacques le Mineur, Salomé et Jeanne. Demeurées les dernières, l’avant-veille, auprès du tombeau de Jésus, elles sont les premières à y accourir, dès qu’elles le peuvent, pour achever leur tâche aimante et douloureuse[1840]. Tandis qu’elles s’avançaient, l’âme brisée, elles éprouvaient une préoccupation très naturelle, en pensant à la lourde pierre que, sous leurs yeux, on avait dressée devant l’ouverture de la tombe. « Qui donc nous enlèvera cette pierre ? » se demandaient-elles avec inquiétude. Elles savaient fort bien que, même en mettant en commun leurs forces, elles seraient incapables de la faire rouler en arrière, et elles craignaient, à cette heure matinale, de ne trouver personne pour leur rendre ce service. Elles ignoraient encore que les autorités juives avaient placé, des gardes auprès du sépulcre, et apposé les scellés à l’entrée. Elles ne pensaient donc pas à la possibilité de la résurrection du Sauveur ; leur démarche entière avait lieu dans un sens tout opposé. Leur étonnement fut grand lorsque, s’étant avancées et levant les yeux vers la petite éminence que formait le Golgotha, elles s’aperçurent que la pierre avait été roulée par côté et que le tombeau était ouvert.

Saint Matthieu est seul à nous fournir ici quelques renseignements rétrospectifs sur ce qui s’était passé peu de temps avant leur arrivée[1841], peut-être au moment de la résurrection du Christ. Un violent tremblement de terre avait eu lieu aux alentours, comme à l’heure de la mort de Jésus ; puis un ange était descendu du ciel sous une forme visible, s’était approché du sépulcre, et, se jouant des précautions prises par le sanhédrin pour sauvegarder la tombe, avait roulé la pierre qui servait de fermeture et s’était assis sur elle, dans l’attitude d’un vainqueur et d’un gardien. Son visage brillait comme l’éclair, et ses vêtements étaient blancs comme la neige. Toute son apparence extérieure était éblouissante de splendeur, comme le corps de Jésus au moment de sa transfiguration[1842]. En le voyant, les soldats postés auprès du tombeau furent terrifiés, et, tombant à la renverse, ils devinrent comme morts pendant quelques instants, sans pouvoir se relever.

Revenons aux saintes Galiléennes. Lorsque la vive surprise, mélangée de crainte, qui les avait saisies à la vue du sépulcre ouvert se fut un peu calmée, elles entrèrent dans la chambre intérieure où avait été déposé le corps du Sauveur. Un nouveau sujet d’effroi les y attendait, car, d’une part, « elles ne trouvèrent pas le corps du Seigneur Jésus », comme le dit saint Luc, et, d’autre part, un second ange, vêtu aussi d’une longue robe blanche, se tenait assis du côté droit[1843]. Le même saint Luc nous les montre tout à fait perplexes, baissant timidement la tête et n’osant pas lever les yeux, tant elles étaient troublées par cette apparition. Les anges leur dirent :

Ne vous effrayez pas, vous. Vous cherchez Jésus dé Nazareth, qui a été crucifié ; pourquoi cherchez-vous parmi les morts celui qui est vivant ? Il n’est pas ici ; il est ressuscité, comme il l’a dit. Venez, et voyez le lieu où le Seigneur avait été mis. Souvenez-vous de quelle manière il vous a parlé, lorsqu’il était encore en Galilée, et qu’il disait : Il faut que le Fils de l’homme soit livré entre les mains des pécheurs, qu’il soit crucifié et qu’il ressuscite le troisième jour[1844].

Ce petit discours est plein de vie. On a souvent signalé l’émotion que manifestent ces phrases rapides et entrecoupées. Les anges s’efforcent tout d’abord de rassurer les saintes femmes. Elles, les amies du Sauveur, n’ont aucune raison de s’abandonner à la crainte[1845] ; qu’elles laissent ce sentiment à ses ennemis. On croirait entendre le ton d’un léger blâme dans la question qui suit. Comment viennent-elles chercher dans un tombeau le Sauveur ressuscité[1846] ? N’était-ce pas un véritable contre-sens ? Mais promptement l’ange les rassure, en les invitant à s’approcher davantage, pour constater que le corps de Jésus, qu’elles avaient vu naguère placer dans ce tombeau, en a maintenant disparu, parce qu’il est revenu à la vie. Il leur rappelle ensuite que, quelque temps auparavant, alors qu’elles étaient encore en Galilée, le divin Maître leur avait prédit clairement sa mort, et aussi sa résurrection[1847]. Elles se ressouvinrent alors, en effet, de ces paroles, qu’elles n’avaient pas comprises lorsque Jésus les leur adressait ainsi qu’aux apôtres. L’un des anges ajouta : « Hâtez-vous d’aller dire à ses disciples, et à Pierre, qu’il est ressuscité, et qu’il vous précède en Galilée. Là vous le verrez, comme il vous l’a dit[1848] » La mention spéciale de Pierre a quelque chose de profondément touchant. En le nommant à part, l’ange lui manifestait, au nom de Jésus, que sa faute était pardonnée, oubliée. Il est possible aussi que cette mention ait eu lieu à cause de sa dignité de chef du collège apostolique. Au reste, le divin Maître se chargera bientôt lui-même de rassurer pleinement son vicaire, qui n’avait été que momentanément et superficiellement infidèle. Ce qui surprend davantage de prime abord, c’est que l’ange ne fasse ici aucune allusion aux prochaines apparitions dont le Sauveur allait favoriser ses apôtres, à Jérusalem, ce jour-là même et huit jours plus tard. Mais le céleste messager n’était pas chargé d’annoncer toutes les manifestations de Jésus ressuscité. Il met en avant, comme Notre-Seigneur le fera bientôt lui-même, celles qui devaient avoir lieu en Galilée, à cause de leur caractère à la fois plus officiel et plus solennel ; mais les autres ne sont nullement exclues. « En Galilée ! » C’est là que Jésus avait inauguré son ministère, là qu’il avait associé les premiers disciples à sa personne et à sa mission, là qu’ils avaient vécu heureux auprès de lui. Il voulait les revoir encore dans ces parages pleins de doux souvenirs, et leur donner ses dernières instructions.

Marie-Madeleine n’assistait pas à cette scène, car, dès qu’elle s’était aperçue que le tombeau avait été ouvert, elle était revenue sur ses pas, en courant, sans même prendre le temps de jeter un coup d’œil à l’intérieur pour se rendre compte de ce qui s’était passé, et elle avait, violemment émue, communiqué à Pierre et à Jean cette grave nouvelle : « Ils ont enlevé le Seigneur du sépulcre, et nous ne savons pas[1849] où ils l’ont mis[1850] ». Elle non plus, elle n’avait pas songé un seul instant à l’hypothèse de la résurrection de son divin Ami. Dès lors que le tombeau était ouvert, elle supposait qu’il avait été violé par des malfaiteurs ou par des ennemis, dont les mains sacrilèges avaient emporté le corps sacré du Maître. Elle est toute désolée à la pensée de cette profanation.

Désireux de contrôler les faits par eux-mêmes, les deux apôtres partirent au plus vite. Le quatrième évangile contient un récit dramatique, très circonstancié, de leur démarche[1851]. Tout d’abord, Pierre et Jean coururent ensemble d’un pas égal ; mais Jean, plus jeune et plus agile, ne tarda pas à devancer son ami, et il arriva le premier au sépulcre. Sans entrer à l’intérieur, il se pencha du dehors et vit[1852], soigneusement posés à terre, les linges, — à proprement parler, « les bandelettes » — qui avaient enveloppé les membres inanimés du Christ. Selon toute vraisemblance, c’est l’émotion qui le retenait ainsi auprès de la porte, et non pas, ainsi qu’on l’a parfois supposé, le sentiment de la supériorité hiérarchique de Pierre. Celui-ci le rejoignit bientôt, et pénétra résolument dans la chambre sépulcrale, avec son impétuosité accoutumée. Il constata alors[1853], non seulement que les bandelettes mortuaires avaient été déposées à terre, comme l’avait déjà remarqué saint Jean, mais que le suaire dont on avait couvert la tête de Jésus était roulé à part, dans un autre endroit du tombeau. Ces détails démontraient que le sépulcre n’avait été l’objet d’aucune violence ; car des malfaiteurs ou des ennemis n’auraient pas traité ces linges avec tant de respect. Les anges eux-mêmes, nous le devinons, s’étaient chargés de ces soins délicats, après la résurrection du Sauveur. Jean pénétra à son tour à l’intérieur, et il examina l’un après l’autre ces linges, auxquels leur contact avec les membres divins du Christ avaient imprimé un caractère sacré. Le résultat de son examen fut une foi complète à la résurrection de son Maître bien-aimé. « Il vit et il crut : » telle est la conclusion de son récit. Jusqu’alors, il l’avoue candidement, il n’avait pas plus compris que ses collègues qu’il fallait, d’après les Écritures, que le Christ ressuscitât d’entre les morts, tant ce concept entrait lentement et péniblement dans leur esprit à tous. « Ce ne fut pas la croyance, dérivée tout d’abord des Écritures, que le Christ devait ressusciter d’entre les morts, qui excita (les disciples) à attendre cette résurrection ; mais c’est l’évidence qu’il était ressuscité qui les amena à la connaissance de ce que l’Écriture enseignait sur ce point[1854] ». Tandis que les deux apôtres s’en retournaient chez eux, pour attendre la suite des événements, Pierre, de son côté, pesait et admirait en lui-même toutes les circonstances dont il venait d’être témoin[1855]. La pleine lumière se fit peut-être alors aussi dans son esprit.

II. Les apparitions de Jésus aux saintes femmes.

Désormais, les événements vont se précipiter. Après ces préludes, c’est Jésus en personne qui, par des apparitions réitérées, faites aux saintes femmes et à ses disciples, démontrera la réalité indiscutable de sa résurrection. Plusieurs auront lieu dans la matinée, et aux environs du sépulcre ; d’autres dans la soirée, sur la route d’Emmaüs ou au cénacle ; une autre huit jours plus tard, encore au cénacle ; viendront ensuite les apparitions galiléennes, et finalement, celle du jour de l’ascension. Le tombeau vide n’était qu’une preuve négative de la résurrection du Christ ; nous allons recevoir maintenant, et à coups redoublés, la plus positive des démonstrations.

Saint Marc affirme très nettement que « Jésus apparut en premier lieu à Marie-Madeleine », et saint Jean expose avec toute sa délicatesse habituelle les détails de cette touchante apparition[1856]. Mais, avant de la raconter nous-même d’après lui, il convient de mentionner la pieuse conjecture, adoptée dès le second siècle par Tatien, dans son Diatessaron. comme nous l’apprend saint Ephrem[1857], plus tard par d’autres écrivains chrétiens[1858], plus tard encore par divers théologiens distingués[1859], suivant laquelle c’est à sa sainte Mère que Jésus aurait apparu tout d’abord. Il devait tarder à son cœur filial de consoler par sa présence cette Mère bien-aimée, qui avait tant souffert avec lui et à cause de lui, et de lui faire goûter les prémices de sa vie glorieuse. Elle, du moins, n’avait pas douté, et elle attendait en toute confiance sa résurrection.

Marie-Madeleine était revenue auprès du sépulcre après le départ de Pierre et de Jean, et elle se tenait à l’entrée, pleurant[1860] et sanglotant, s’abandonnant librement à sa douleur inconsolable. Tout en pleurant, elle se pencha pour jeter un regard pénétrant à l’intérieur de la chambre sépulcrale. Elle y vit deux anges vêtus de blanc, assis, l’un à l’endroit où avait reposé la tête du Sauveur, l’autre à celui où s’étaient appuyés ses pieds, après sa déposition dans le tombeau. Ils étaient là comme les chérubins au-dessus du propitiatoire de l’arche[1861]. Ils demandèrent à la sainte amie de Jésus, avec l’accent d’une vive sympathie : « Femme, pourquoi pleures-tu ? » Sans remarquer, ce semble, que ses interlocuteurs étaient des anges, tant son trouble était grand et tant la disparition du corps sacré absorbait sa pensée, elle répondit : « Parce qu’ils ont enlevé mon Seigneur, et que je ne sais pas où ils l’ont mis ». Son Seigneur ! Par sa profonde affection, elle se l’est en quelque sorte approprié.

Ayant ainsi répondu, elle rompit la conversation et se retourna. Elle vit alors Jésus debout non loin d’elle ; mais elle ne le reconnut pas. La résurrection avait jusqu’à un certain point transfiguré l’apparence extérieure du divin Maître, la rendant encore plus céleste ; ou bien, il modifiait ses traits, de manière à n’être pas reconnu tout d’abord. Nous trouverons plus bas un cas analogue non moins frappant[1862]. Le Sauveur demanda à Madeleine, comme venaient de le faire les anges : « Femme, pourquoi pleures-tu ? qui cherches-tu ? » Par sa seconde question, il lui montrait qu’il connaissait la cause de son chagrin. Toujours troublée et absorbée, elle supposa que cet inconnu, qu’elle avait à peine envisagé et qu’elle rencontrait à une heure si matinale dans un jardin, était le jardinier lui-même. Elle lui répondit, en employant un terme de politesse destiné à se le rendre favorable : « Seigneur[1863], si c’est vous qui l’avez enlevé, dites-moi où vous l’avez mis, et je l’emporterai ». Elle s’en tient toujours à sa première hypothèse ; pour elle, la disparition du corps de Jésus ne peut être que le résultat d’un enlèvement. L’affection ne calcule pas. Marie parle comme si, à elle seule, elle pouvait enlever le corps inanimé du Sauveur, pour l’ensevelir en quelque autre endroit. De plus, elle ne nomme pas même Jésus, s’imaginant que ce qui remplissait sa propre pensée occupait aussi celle des autres. Que cela est naturel et vrai !

Le divin Ressuscité prononça alors un seul mot, un simple nom : « Marie ! » Ce mot, ce nom, qui alla droit au cœur de Madeleine, fit tomber en même temps le bandeau qui couvrait ses yeux. Se retournant soudain, elle s’écria, toute vibrante d’émotion : Rabboni ! « mon Maître ! » Elle ne put prononcer que cette parole ; mais on y lit toute son âme, avec ses sentiments de foi, d’amour, de douce joie, que la vue du si bon « Maître » faisait déborder de son cœur. Son seul nom, prononcé avec la familiarité accoutumée du Sauveur, avait été pour elle une complète révélation. En effet, comme on l’a dit, « la mémoire des sons est la plus tenace de toutes, et l’on reconnaît plus promptement et plus sûrement quelqu’un à sa voix, lorsqu’il lui donne une certaine expression, qu’au jeu de sa physionomie ».

Marie-Madeleine se précipita sans doute alors aux pieds de Jésus, pour les baiser avec un mélange de respect et de tendresse ; mais il l’arrêta, en disant : « Ne me touche pas, car je ne suis pas encore monté vers mon Père ; mais va vers mes frères, et dis-leur que je monte vers mon Père et votre Père, vers mon Dieu et votre Dieu ». La première partie de cette petite allocution n’est pas sans quelque obscurité. Elle a de tout temps embarrassé les commentateurs, qui en ont donné des interprétations diverses[1864]. Pourquoi le Sauveur a-t-il interdit à Marie-Madeleine ce qu’il va permettre aux autres Galiléennes presque aussitôt après[1865] ? Quelle connexion y a-t-il entre l’interdiction « Ne me touche pas », et le motif qui en est allégué, « Car je ne suis pas encore monté vers mon Père ? » Le texte même nous fournit l’explication suivante, qui fait disparaître en grande partie la difficulté. Dans sa joie immense d’avoir retrouvé son Maître bien-aimé, Marie se figurait à tort qu’il allait reprendre sa vie au milieu des siens » dans les mêmes conditions qu’avant sa mort, et, par le mouvement de pieuse tendresse qui l’avait jetée à ses pieds, elle semblait lui dire que, désormais, elle ne pourrait plus le perdre, qu’elle désirait goûter à son aise les charmes de sa divine présence. Jésus la détrompe, en lui déclarant qu’actuellement il n’est d’une manière sensible avec ses amis que pour un temps très court, parce qu’il doit bientôt remonter au ciel, auprès de son Père. Plus tard seulement, ceux qui l’aiment pourront jouir de lui sans réserve, lorsqu’ils l’auront rejoint dans la céleste demeure. Jésus connaissait cette âme généreuse, à laquelle il pouvait demander ce sacrifice. C’est en partie pour la consoler qu’il la chargea ensuite d’aller transmettre aux apôtres le message que les anges avaient déjà confié aux saintes femmes. Sans s’étendre davantage sur cet incident, l’évangéliste se contente de dire que Madeleine s’acquitta immédiatement de la commission qu’elle avait reçue. Elle trouva les disciples tout en larmes, désolés[1866] ; mais ils refusèrent de croire qu’elle eût réellement vu Jésus ressuscité.

Nous avons laissé les autres Galiléennes sur le chemin de Jérusalem. En quittant le sépulcre, elles étaient sous une impression mélangée de frayeur et de joie, qui s’explique d’elle-même. Le tombeau vide et les apparitions angéliques les avaient remplies d’un effroi qui ne disparaissait que lentement ; leur âme était, en même temps, inondée de joie, parce qu’elles savaient de source certaine que le Sauveur était revenu à la vie. Sous l’effet de cette double impression, elle couraient, l’âme agitée et troublée. Leur trouble était si grand que, d’abord, elles voulaient ne rien dire aux apôtres de ce qu’elles avaient vu et entendu. Mais peu à peu elles redevinrent plus calmes, et s’étant ravisées, elles se remirent promptement en marche, pour porter aux apôtres le message angélique[1867]. Tout à coup, elles virent Jésus devant elles[1868]. Il les salua avec bonté, en employant sans doute la formule usitée chez les Juifs en pareil cas : « Paix à vous[1869] ! » S’approchant de lui, le cœur rempli d’allégresse, elles baisèrent ses pieds et demeurèrent quelques instants prosternées, pour lui offrir leurs hommages non moins respectueux que dévoués. Il leur dit encore, comme naguère à Madeleine : « Ne craignez pas ; allez annoncer à mes frères de partir pour la Galilée ; c’est là qu’ils me verront ». Puis il disparut, en vertu des propriétés nouvelles de sa chair ressuscitée. Le nom de « frères », donné deux fois de suite par lui à ses apôtres, même depuis que sa résurrection lui a conféré une si haute dignité, marque bien toute l’affection qu’il avait pour eux. Peu de temps avant sa passion, il les avait appelés ses amis[1870]. Mais cette appellation, quoique si douce, ne suffisait plus à sou cœur ; c’est pourquoi il emploie celle de frères, qui exprime des relations plus intimes.

Lorsque les Galiléennes eurent rejoint les apôtres, et qu’elles leur eurent transmis les ordres des anges et de Jésus lui-même, elles furent traitées d’extravagantes, et l’on n’ajouta pas plus de foi à leur témoignage qu’à celui de Marie-Madeleine. « Ces paroles, dit saint Luc, leur parurent comme du délire[1871], et ils ne les croyaient pas[1872] ». On voit par là, une fois de plus, — et ce ne sera pas la dernière qu’ils n’avaient pas compris les prédictions de Jésus relatives à sa résurrection dans le sens strict de ce mot.

De nouveau, saint Matthieu va nous ramener auprès du saint Sépulcre, pour nous apprendre ce qu’étaient devenus les gardiens installés par les autorités juives, et pour dénoncer une nouvelle infamie du sanhédrin[1873]. Lorsqu’ils eurent repris leurs sens et dominé le sentiment de terreur qu’avait excité en eux l’apparition de l’ange, les soldats déléguèrent quelques-uns d’entre eux auprès des princes des prêtres, pour leur rendre compte des phénomènes surnaturels qui s’étaient passés sous leurs yeux. Les hiérarques firent alors convoquer le grand Conseil tout entier, afin de délibérer au plus vite sur cette grave affaire, qui leur infligeait la défaite la plus humiliante, à l’heure même où ils se réjouissaient et se glorifiaient d’avoir complètement triomphé de Jésus. Le résultat de la délibération fut qu’ils achèteraient sans délai, à prix d’argent, le silence des soldats, de même qu’ils avaient acheté auparavant la complicité, de Judas. Ce fut une honte de plus au compte de ces hommes qui n’avaient eu, à l’égard du Sauveur, d’autre loi que celle de leur haine. Ils donnèrent donc aux prétoriens de garde une forte somme, avec cette instruction qui achève de stigmatiser leur propre bassesse : « Dites que les disciples sont venus pendant la nuit, et qu’il l’ont enlevé tandis que vous dormiez, Et si le gouverneur l’apprend, nous le persuaderons et nous vous mettrons à couvert ». En acceptant cette proposition, les soldats romains s’accusaient eux-mêmes d’une négligence très grave, qui aurait pu leur coûter la vie. L’appât de l’argent et la promesse que leur firent les hiérarques d’arranger l’affaire avec Pilate, si elle venait à s’ébruiter, les décidèrent à accepter ce marché honteux. Ils mirent donc aussitôt en circulation la rumeur d’après laquelle le corps de Jésus aurait été enlevé. Malgré son absurdité, le mensonge fit son chemin. Les sanhédrites, au dire de saint Justin[1874], auraient même pris la précaution d’envoyer des émissaires pour le divulguer parmi les communautés israélites dispersées au loin. Mais, selon la réflexion spirituelle de saint Augustin, « si les soldats dormaient, que pouvaient-ils voir ? et s’ils n’ont rien vu, quelle peut être la valeur de leur témoignage[1875] ? » Aussi la vérité demeura-t-elle victorieuse, en dépit de ce procédé grossier.

III. Jésus apparait à deux disciples sur le chemin d’Emmaüs, et aux apôtres dans le cénacle.

Les apparitions qui précèdent avaient eu lieu dans la matinée du jour de la résurrection et aux alentours du sépulcre. Deux de celles que nous allons raconter ici se passèrent au soir de ce même jour ; la troisième, huit jours plus tard.

L’épisode dont les disciples d’Emmaüs furent les héros, et que saint Marc a simplement signalé en quelques lignes, forme l’un des plus beaux récits du troisième évangile[1876] ; il contient en même temps l’une des preuves les plus convaincantes de la résurrection de Notre-Seigneur. Malheureusement, l’identification de la bourgade d’Emmaüs, qui joue ici un rôle important, a suscité de nombreuses controverses ; à tel point, qu’on a tenté de conférer à environ dix localités distinctes le privilège d’avoir joui de la présence du Sauveur ressuscité. Deux seulement d’entre elles paraissent mériter une discussion sérieuse : l’ancienne Nicopolis, aujourd’hui Amouäs, située à environ 30 kms de Jérusalem, sur la route de cette ville à Jaffa, et le village actuel de Koubêibeh, également au nord-ouest, mais seulement à 11 ks de la ville sainte[1877].

Une tradition qui remonte au iiie et au ive siècles — Eusèbe et saint Jérôme en sont les témoins principaux dans les temps anciens[1878] — favorise Amouâs ; celle qui place Emmaüs à Koubéibeh ne va pas au-delà des croisades. La grande difficulté provient d’un chiffre cité par saint Luc au début de sa narration, pour déterminer la distance qui séparait Emmaüs de Jérusalem. Tandis qu’un certain nombre d’anciens manuscrits du texte grec parlent de 160 stades, qui équivalent à environ 30 kms[1879], d’autres, en plus grand nombre, n’en marquent que 60, un peu plus de 11 kms. Si la première de ces leçons favorise Amouâs-Nicopolis, la seconde est à l’avantage de Koubéibeh. De plus, il est dit dans le récit et ce trait doit entrer aussi en ligne de compte — que les deux disciples, lorsque Jésus les eut quittés, s’empressèrent de retourner à Jérusalem, où ils trouvèrent les apôtres réunis dans le cénacle. Seraient-ils arrivés à temps, si, en partant d’Amouâs à la tombée de la nuit, ils avaient eu encore 30 kms à franchir ? La question est donc assez compliquée. Mais, on le voit, le texte est en faveur de Koubéibeh, de toutes manières[1880].

Quoi qu’il en soit de cette question, d’ailleurs secondaire, le narrateur nous montre deux des disciples du Sauveur, allant de Jérusalem à Emmaüs, dans la soirée de ce dimanche de l’octave pascale. L’un deux s’appelait Cléophas[1881], personnage inconnu, qui ne doit pas être confondu avec le « Clopas » mentionné par saint Jean[1882]. Le second n’est pas nommé, et on a fait des conjectures très inutiles pour l’identifier. Tout en s’avançant sur la route, ils s’entretenaient des événements si émouvants, si troublants, des derniers jours, et ils s’efforçaient d’en trouver l’explication. Tandis qu’ils conféraient de la sorte, Jésus les rejoignit par derrière, comme s’il venait, lui aussi, de la ville sainte. Pendant quelques instants il marcha silencieusement à côté d’eux. Une vertu surnaturelle, analogue à celle dont Marie-Madeleine paraît avait subi l’influence auprès du saint Sépulcre, les empêcha de le reconnaître[1883], à moins que nous ne prenions à la lettre la réflexion de saint Marc[1884], d’après laquelle Jésus leur aurait apparu « sous une autre forme », c’est-à-dire sous une physionomie transformée et transfigurée par la résurrection.

Bientôt, se tournant vers eux, il leur demanda d’un air sympathique : « Quelles sont ces paroles que vous échangez en marchant, et pourquoi êtes-vous tristes ? » Tout, en eux — non seulement leur langage, mais aussi leur contenance, en particulier l’expression de leur physionomie —, portait l’empreinte d’une profonde tristesse. Cléophas lui répondit, sur le ton de l’étonnement : « Vous êtes bien le seul étranger venu à Jérusalem (pour la fête de Pâque) qui ne sachiez point ce qui s’est passé ces jours-ci ». L’entrée triomphale de Jésus à Jérusalem, son expulsion des vendeurs du temple, ses discours dans les parvis sacrés, puis son arrestation, sa condamnation et son crucifiement avaient mis la ville entière, cela se conçoit, dans un grand état de surexcitation, et il semblait impossible que les Juifs étrangers qui y étaient venus pour les fêtes pascales, des différentes provinces de la Palestine ou de l’empire romain, n’en eussent pas eu eux-mêmes connaissance. « Quoi donc ? » reprit le Sauveur, feignant de tout ignorer, et posant une question qui invitait ses compagnons à lui parler à cœur ouvert. Celui qu’ils prenaient pour un étranger leur avait inspiré une telle confiance, qu’ils lui dévoilèrent, avec une charmante candeur, tout ce qui se passait dans leur âme. Ils lui répondirent donc, en prenant tour à tour la parole.

Touchant Jésus de Nazareth, qui a été un prophète puissant en œuvres et en paroles, devant Dieu et devant tout le peuple ; et comment les princes des prêtres et nos chefs l’ont livré pour être condamné à mort, et l’ont crucifié. Or, nous espérions que c’était lui qui rachèterait Israël ; et maintenant, après tout cela, c’est aujourd’hui le troisième jour que ces choses se sont passées. Il est vrai que quelques femmes, qui sont des nôtres, nous ont effrayés. Étant allées avant le jour au sépulcre, et n’ayant pas trouvé son corps, elles sont venues dire que des anges leur ont apparu et ont affirmé qu’il est vivant. Quelques-uns des nôtres sont aussi allés au sépulcre, et ont trouvé les choses comme les femmes avaient dit ; mais lui, ils ne l’ont pas trouvé. Ce petit récit est un fidèle reflet des sentiments qu’avaient éprouvés, depuis la nuit du jeudi saint, ceux des disciples de Jésus qui étaient alors à Jérusalem. La note dominante était le trouble, la perplexité, la tristesse. Que devait-on penser des événements ? à quoi fallait-il s’attendre, après un tel renversement des plus chères espérances qu’on avait fondées sur Jésus ? Quelques points cependant demeuraient fermes : un amour ardent pour Notre-Séigneur, une grande union entre ses partisans fidèles, un vague espoir dans l’avenir, qui n’amènerait peut-être pas encore l’établissement du royaume messianique, mais du moins sa préparation. On ne savait donc plus au juste à quoi s’en tenir au sujet du Maître, soit pour le passé, soit pour l’avenir. Les deux voyageurs ignoraient encore, lorsqu’ils avaient quitté Jérusalem, les apparitions qu’il avait faites aux saintes femmes. Le portrait qu’ils tracent de lui, de sa prédication et de ses miracles révèle toute la confiance qu’il avait inspirée à ses adhérents. Mais un certain désappointement perce dans le mot, plein de tristesse : « Nous espérions ». D’un autre côté, la prophétie par laquelle Jésus avait annoncé qu’il ressusciterait trois jours après sa mort, sans être comprise entièrement, n’avait pas été tout à fait oubliée, et l’on s’y rattachait maintenant comme à une ancre de salut. Mais voici que le troisième jour touchait à sa fin ; sur quoi pouvait-on compter désormais ? La narration des deux disciples nous met parfaitement au courant de tout, et avec une parfaite impartialité. « Lui, ils ne l’ont pas trouvé », telle fut leur conclusion tragique.

Jésus avait écouté ses compagnons de route sans les interrompre. Quand ils eurent cessé de parler, il leur dit, avec une fermeté que tempérait une grande bienveillance : « Ο insensés, dont le cœur est lent à croire tout ce qu’ont dit les prophètes ! Ne fallait-il pas que le Christ souffrît ces choses, et qu’il entrât ainsi dans sa gloire ? » Nous ne l’avons que trop bien constaté durant la vie publique du Sauveur, et aussi depuis son arrestation à Gethsémani, ni les apôtres, ni les autres disciples n’avaient compris cette nécessité de l’humiliation et de la souffrance pour le Messie, bien que leur Maître eût fréquemment insisté sur elles[1885]. Comme la plupart de leurs compatriotes, des oracles prophétiques relatifs au Messie, ils n’avaient retenu que ceux qui concernaient sa gloire et ses triomphes. Notre-Seigneur daigna développer sa thèse grandiose, en passant en revue tous les passages messianiques de l’Ancien Testament. Commençant donc par les livres de Moïse, placés en tête de la Bible ; et parcourant les autres écrits inspirés, spécialement ceux des prophètes, il mit dans un admirable relief ce qu’ils avaient prédit au sujet du Christ[1886], Qui ne donnerait ce qu’il a de plus précieux, pour avoir assisté à ce cours de sublime exégèse ? On devine le réconfort que ces explications nettes et vibrantes durent faire entrer dans l’âme des deux disciples, qui les écoutaient avec une attention joyeuse.

Lorsqu’on approcha d’Emmaüs, Jésus fit semblant d’aller plus loin ; mais ses deux compagnons lui dirent avec insistance : « Restez avec nous ; car il se fait tard, et le jour est déjà sur son déclin ». Ils l’invitaient ainsi à passer la nuit avec eux, soit dans leur maison, s’ils étaient domiciliés à Emmaus[1887], soit dans l’hôtellerie, au cas contraire. Il accepta et il se mit à table avec eux. Lorsqu’on les eut servis, remplissant le rôle de père de famille, comme il l’avait fait si souvent avec ses apôtres, il prit un pain, prononça sur lui la formule ordinaire de bénédiction, le rompit entre ses doigts et en donna une part à chacun des deux autres convives. C’est sans raison suffisante qu’on a quelquefois supposé qu’il l’avait consacré avant de le leur offrir. À cet instant même, « leurs yeux s’ouvrirent », dit le narrateur, et, dans leur compagnon mystérieux, ils reconnurent Jésus. Mais il ne leur fut pas donné de jouir plus longtemps de sa présence, car il disparut aussitôt, comme dans ses apparitions précédentes, en vertu de l’agilité que possédait maintenant sa chair ressuscitée, qui n’était plus soumise aux lois ordinaires de l’espace et de la pesanteur.

Lorsqu’ils eurent retrouvé un peu de calme, les deux heureux disciples se communiquèrent leurs impressions : « Est-ce que notre cœur, se dirent-ils l’un à l’autre, n’était pas brûlant au dedans de nous, lorsqu’il nous parlait sur le chemin, et qu’il nous expliquait les Écritures ? » Tout d’abord ils ne s’étaient pas rendu compte de cette bienfaisante chaleur ; ils savent maintenant qu’ils la devaient à la présence de leur Maître bien-aimé. Quoique la nuit fût arrivée, et qu’ils eussent précisément retenu Jésus auprès d’eux pour ce motif, ils n’hésitèrent pas à reprendre sur l’heure le chemin de Jérusalem, tant il leur tardait de faire part aux apôtres, du grand fait dont ils venaient d’être témoins. Après avoir franchi en sens inverse la route qu’ils avaient suivie dans la douce compagnie de Jésus — ils n’étaient plus tristes, cette fois —, ils trouvèrent réunis, probablement au cénacle, « les Onze et ceux qui étaient avec eux ». Dès qu’ils entrèrent, ils furent accueillis par une nouvelle aussi joyeuse que celle qu’ils apportaient. « Le Seigneur est vraiment ressuscité, leur cria-t-on, et il est apparu à Simon ». Ils racontèrent eux-mêmes ce qui s’était passé sur le chemin d’Emmaüs, et comment ils avaient reconnu Jésus au moment où il rompait le pain. Leur récit excita d’abord quelques doutes, comme nous l’apprend saint Marc ; mais l’hésitation ne fut pas de longue durée, le Sauveur étant apparu soudain au milieu de l’assemblée.

Ce fut « la couronne » des manifestations du divin Ressuscité, en cette magnifique journée. Les autres avaient été individuelles ; celle-ci a lieu en faveur de l’Église naissante, représentée par les apôtres et par un certain nombre de disciples. Saint Luc et saint Jean exposent en détail, en se complétant l’un l’autre, cette scène émouvante, à laquelle saint Marc ne fait qu’une allusion rapide[1888]. Quelques traits signalés par l’évangéliste médecin sont d’une telle précision — ils ont l’aspect d’une constatation médicale —, qu’ils constituent un argument invincible en faveur de la réalité de la résurrection de Jésus.

Notre-Seigneur, dont le corps, nous venons de le dire, se jouait désormais de tous les obstacles, se trouva donc tout à coup au milieu de la salle, dont les disciples avaient pris la précaution de fermer les portes à clé, parce qu’ils redoutaient, maintenant surtout que la tombe paraissait avoir été violée, que la colère du sanhédrin ne retombât sur eux. « La paix soit avec vous ! » dit aimablement le Sauveur, en employant la formule habituelle de la salutation juive, qui convenait si bien dans la circonstance présente. Il ajouta : « C’est moi, ne craignez pas » ; car il lisait sur les visages des disciples, le trouble et l’épouvante qui avaient envahi leurs âmes. En effet, ils s’imaginaient contempler[1889] devant eux un fantôme. Il reprit, pour achever de les rassurer : « Pourquoi êtes-vous troublés, et pourquoi des pensées étranges s’élèvent-elles dans vos cœurs ? Voyez mes mains et mes pieds ; c’est bien moi, un esprit n’a ni chair ni os, comme vous voyez que j’en ai ». Associant les gestes aux paroles, pour les mieux convaincre de son identité, il leur montra ses mains et ses pieds, qui, même après sa résurrection, portaient encore, et qui sans doute porteront à jamais, les stigmates, maintenant glorieux, des clous qui les avaient percés[1890]. La certitude obtenue par le sens du toucher est, en effet, plus forte encore que celle que procurent les yeux. Toutefois, même en face de cette preuve péremptoire, plusieurs des assistants hésitaient encore, eux qui, peu d’instants auparavant, avaient ajouté foi aux apparitions dont Notre-Seigneur avait favorisé Simon-Pierre et les disciples d’Emmaüs. Mais, comme le fait remarquer saint Luc avec beaucoup de finesse psychologique, leur joie même contribuait à les rendre sceptiques. Ils étaient si heureux de retrouver leur Maître plein de vie, qu’ils osaient à peine se fier à leur bonheur[1891]. Du reste, les évangélistes sont unanimes à mettre en relief la lenteur avec laquelle les apôtres et les autres disciples se laissèrent convaincre de la résurrection du Sauveur[1892]. Aussi saint Marc dit-il, ici même, que Jésus le leur reprocha avec une certaine sévérité[1893]. En cela pourtant la Providence avait ses vues. En permettant que la conviction des amis les plus intimes du Christ exigeât tant de preuves pour se former, elle préparait à notre foi d’étonnantes sécurités. Comme on l’a fort bien dit, « plus dociles, nous les aurions soupçonnés de se laisser séduire par les illusions d’une imagination frappée, leur montrant partout le Christ ressuscité. Opiniâtres et forcés de se rendre comme malgré eux à l’évidence du miracle, ils demeurent les témoins compétents et irrécusables du grand fait sur lequel repose la crédibilité des évangiles[1894] ».

Pour mettre fin aux doutes des plus endurcis de ses disciples, Jésus leur demanda : « Avez-vous quelque chose à manger ? » Ils lui présentèrent un morceau de poisson rôti et un rayon de miel[1895]. C’étaient les restes de leur frugal repas, qu’ils achevaient, dit saint Marc, lorsque le Seigneur se présenta devant eux. Il en mangea une partie sous leurs yeux. Assurément, le corps de Jésus ressuscité n’avait aucun besoin de nourriture ; il conservait cependant la faculté de recevoir les aliments et de les absorber en quelque manière.

Lorsque le Sauveur vit que tous étaient entièrement convaincus de sa résurrection, il leur dit de nouveau : « La paix soit avec vous ! » À ce souhait, il associa une simple mais grandiose parole, qui leur conférait d’étonnants pouvoirs : « Comme mon Père m’a envoyé, ainsi je vous envoie ». Il les constituait ainsi, officiellement, les continuateurs de son œuvre divine. Nous l’entendrons bientôt renouveler cette mission, en un langage plus développé et plus majestueux encore. Il souffla ensuite sur eux, en disant : « Recevez le Saint-Esprit ; les péchés seront remis à ceux auxquels vous les remettrez, et ils seront, retenus à ceux auxquels vous les retiendrez ». Par cette insufflation symbolique, qui rappelait celle au moyen de laquelle le Créateur avait communiqué la vie au premier homme[1896], Jésus faisait pour ainsi dire passer une vie nouvelle dans ses disciples, afin de les aider à s’acquitter dignement de la tâche sublime qu’il leur confiait. En ce moment, ils eurent part à une véritable effusion de l’Esprit Saint, quoique partielle, en attendant la communication plenière et plus solennelle de ses dons, au jour prochain de la Pentecôte. Un pouvoir tout céleste, celui de remettre, les péchés comme Dieu lui-même, fut associé à cette sainte effusion. En les munissant de cette puissance surhumaine, Jésus achevait de les consacrer comme ses ambassadeurs et ses représentants auprès des hommes. Il n’est pas douteux qu’il n’ait alors institué définitivement le Sacrement de Pénitence[1897].

Nous devons à saint Jean le récit, vivant et dramatique, d’un incident qui se rattacha de près à cette apparition de Jésus aux disciples réunis dans le cénacle[1898]. Par suite d’une circonstance toute providentielle, dont l’occasion provenait peut-être d’une sorte de découragement et de mélancolie qui lui avait fait fuir la compagnie de ses collègues, l’apôtre Thomas n’avait pas eu le bonheur de voir le divin Ressuscité. Lorsqu’il rejoignit les autres apôtres, ils lui dirent, joyeusement émus : « Nous avons vu le Seigneur ». Il leur répondit, avec une fermeté digne d’une meilleure cause : « Si je ne vois dans ses mains l’ouverture faite par les clous, et si je ne mets mon doigt à la place des clous, et si je ne mets ma main dans son côté, je ne croirai pas ». Il protestait ainsi, en énumérant ses conditions, qu’il était bien décidé à ne s’en rapporter qu’au témoignage de ses sens et à son expérience personnelle. Voir ne lui suffira pas ; il veut une démonstration palpable. Quelle obstination rigide ! On devine l’énergie farouche avec laquelle l’apôtre désolé, à demi désespéré, prononça la parole finale : « Je ne croirai pas ».

Dans son infinie bonté, le Sauveur daigna accorder ce genre de preuve au malheureux disciple, que la tristesse rendait momentanément incrédule à ce point. Huit jours plus tard, les apôtres étaient de nouveau réunis, et Thomas se trouvait avec eux. Comme au soir de sa résurrection, Jésus leur apparut tout à coup, dans les mêmes circonstances que la première fois. Après la salutation accoutumée, « La paix soit avec vous », il se tourna vers Thomas et lui dit : « Introduis ton doigt ici, et vois mes mains ; approche aussi ta main, et mets-la dans mon côté, et ne sois pas incrédule, mais fidèle ». Il lui offrait ainsi, spontanément, de réaliser toutes les conditions qu’il avait affirmées lui être indispensables pour croire à la résurrection. Doublement confus, en entendant ce langage qui reproduisait presque à la lettre le sien, si inconsidéré, si hardi, et qui par là-même lui rappelait plus vivement sa faute, il se sentit comme écrasé, et il ne put répondre que par ce simple cri d’adoration : « Mon Seigneur et mon Dieu ! ». C’était un bel acte de foi, qui réparait son incrédulité passée. Jésus voulut bien accepter cette confession un peu tardive, et il dit à l’apôtre, avec l’accent d’un aimable reproche : « Parce que tu as vu, Thomas, tu as cru ; heureux ceux qui n’ont pas vu et qui ont cru ! » Croire malgré l’absence de preuves extérieures, telle est la perfection de la foi. Pourtant il fallait bien que les disciples eussent vu et touché Jésus ressuscité, pour fournir des arguments à notre croyance.

IV. Les manifestations du divin Ressuscité en Galilée.

Les évangélistes n’en racontent que deux en propres termes : celles qui eurentpour théâtre les bords du Lac de Gennésareth[1899], et une montagne[1900] dont la situation précise n’est pas indiquée. Les récits de saint Marc et de saint Luc[1901], qui sont extrêmement condensés en cet endroit, sembleraient, à première vue, se rattacher encore aux apparitions de Jésus à Jérusalem ; mais il est probable qu’ils se rapportent, d’une part — celui de saint Marc —, à la manifestation qui eut lieu sur la montagne galiléenne, d’autre part — celui de saint Luc —, à l’une de celles qui précédèrent de très près l’ascension du Sauveur.

Peu de temps après l’apparition dont Thomas avait été le héros, les apôtres quittèrent Jérusalem pour retourner en Galilée, conformément à la promesse[1902], puis à l’ordre[1903] qu’ils avaient reçus de leur Maître. En attendant de nouvelles indications, qui leur traceraient un plan de conduite pour l’avenir, ils reprirent, au moins en partie, leurs anciennes occupations, afin de gagner leur pain quotidien.

L’apparition des bords du lac, qui nous ramène aux sites galiléens qui avaient été le plus favorisés par la présence, la prédication et les miracles de Jésus, forme l’un des plus beaux récits du quatrième évangile. Les détails pittoresques, qui attestent que le narrateur avait été un témoin oculaire, abondent plus que jamais. Un soir donc, Simon-Pierre, qui était revenu chez lui sans doute, à Capharnaüm, dit à six de ses collègues, qui se trouvaient alors auprès de lui (c’étaient les deux fils de Zébédée, c’est-à-dire Jacques le Majeur et Jean, Nathanaëi-Barthélemy, Thomas-Didyme, et deux autres disciples qui ne sont pas nommés, mais qui appartenaient vraisemblablement aussi au collège apostolique) : « Je vais pêcher ». Maintenant comme toujours, il est le moteur et pour ainsi dire le ressort de la société des apôtres. Nous le retrouvons avec tout son entrain et sa nature prime-sautière. Ses compagnons s’empressèrent d’accepter son invitation indirecte : « Nous y allons aussi avec toi », répondirent-ils. Ils montèrent dans une barque et travaillèrent toute la nuit, mais sans rien prendre, comme dans une autre circonstance solennelle, bien que la nuit soit le temps le plus favorable pour la pêche[1904]. A l’aube du lendemain, Jésus apparut sur le rivage ; mais les pêcheurs ne le reconnurent pas d’abord, ainsi qu’il était arrivé à Marie-Madeleine et aux deux disciples d’Emmaüs. Il leur demanda familièrement, leur donnant ainsi une marque d’intérêt : « Enfants[1905], n’avez-vous rien à manger[1906] ? » Ce qui revenait à dire : Avez-vous pris du poisson ? Sur leur réponse négative, qui marquait l’insuccès complet de leur travail nocturne, il reprit : « Jetez le filet à droite de la barque, et vous trouverez ». Quand on regarde la proue d’un bateau, on a son côté droit à main droite. Les apôtres venaient sans doute de pêcher du côté gauche. Ils suivirent le conseil de leur interlocuteur inconnu, et le filet fut aussitôt rempli d’une telle quantité de poissons, qu’ils ne pouvaient plus le relever. À l’occasion de la première pêche miraculeuse, nous avons parlé des bancs de poissons du lac de Tibériade[1907]. Par sa prescience surnaturelle, Jésus savait qu’une de ces troupes énormes passait à droite de la barque au moment même où les apôtres jetaient leur filet.

À la vue de ce prodige, qui lui rappelait celui dont il avait été déjà témoin sur ce même lac, à l’heure de sa vocation définitive, le disciple bien-aimé eut une intuition soudaine. « C’est le Seigneur », s’écria-t-il joyeusement. Il est si juste qu’il ait été, entre tous les autres, le premier à reconnaître celui auquel il rendait amour pour amour ! Une sainte affection donne aux regards tant de clarté ! Dès que Simon-Pierre eut entendu cette réflexion de son ami, il se couvrit en toute hâte de sa tunique, par respect pour le divin Maître, car il n’était alors qu’à demi-vêtu, à la façon des pêcheurs, et il la retroussa dans sa ceinture ; puis, toujours ardent, il se jeta dans le lac, pour arriver plus promptement jusqu’à Jésus, en gagnant le rivage à la nage[1908]. Les autres disciples demeurèrent sur la barque, qui remorquait lentement le filet plein de poissons. Ils n’étaient alors, remarque le narrateur, qu’à environ vingt coudées, c’est-à-dire 105 m de la rive[1909].

Lorsqu’ils furent descendus de la barque, ils virent des charbons allumés, et des poissons qui cuisaient sur de la braise. Tout auprès il y avait aussi du pain. Il est évident que, dans la pensée de l’évangéliste, Jésus s’était procuré ces aliments par un miracle. « Apportez quelques-uns des poissons que vous venez de prendre », dit le Maître aux apôtres. Il est important d’observer que le Sauveur ne demanda pas ces poissons pour les ajouter à ceux qui cuisaient déjà sur la braise. La suite du récit[1910] montre, en effet, que le repas consista uniquement dans le pain et les poissons miraculeux qui ont été mentionnés plus haut. Les poissons que Jésus demande seront pour lui. « Ils figurent symboliquement les âmes, que ses apôtres iront lui gagner à travers le monde, et qu’ils lui apporteront ensuite avec joie. Quant au repas même, dont les mets furent entièrement fournis par Notre-Seigneur, il exprimait, comme nous l’apprennent encore les anciens auteurs, la nécessité du divin concours et des grâces célestes, pour remplir avec fruit le rôle de pécheurs mystiques. Sans l’assistance du Christ, de quoi auraient été capables les apôtres, malgré tous leurs efforts[1911] ? »

Obéissant à l’ordre de Jésus, Pierre remonta dans la barque, qui était maintenant amarrée tout auprès du rivage, et il en détacha le filet, qu’il se mit à traîner jusqu’à terre, aidé des autres apôtres. On compta les poissons : il y en avait cent cinquante-trois, tous d’une grosse taille ; aussi admira-t-on que le filet ne se fût pas déchiré sous une masse si pesante. Autrefois, on aimait à interpréter mystiquement le chiffre de 153 ; aujourd’hui, on admet tout simplement qu’en le citant, le narrateur n’a pas eu d’autre intention que de souligner la grandeur du prodige.

Jésus dit alors aux disciples : « Venez et mangez ». Peut-être une crainte respectueuse les retenait-elle à quelque distance ; de là cette invitation qu’il leur adresse avec sa bonté accoutumée. Ce frugal repas du matin était donc l’emblème des forces qu’il conférait à ses amis, en vue des rudes labeurs qu’ils allaient prochainement entreprendre pour lui. L’évangéliste fait remarquer ici qu’aucun des convives « n’osait demander à Jésus : Qui êtes-vous ? car ils savaient que c’était le Seigneur ». On comprend aisément qu’en face du Christ ressuscité, et à la suite d’un prodige si éclatant, les disciples n’aient pas osé reprendre leurs libertés familières d’autrefois. Du reste, outre le respect qui arrêtait les questions sur leurs lèvres, ils étaient absolument certains de son identité. Remplissant comme avant sa mort le rôle de père de famille, le Sauveur prit le pain et en distribua une part à chacun des sept disciples ; il fit de même pour les poissons. La bénédiction liturgique dût être prononcée avant le repas, bien qu’elle ne soit point mentionnée par le narrateur. Rien ne donne à supposer que Jésus ait lui-même mangé avec ses convives.

Cette seconde pèche miraculeuse fut accompagnée pour saint Pierre, comme la première[1912], d’importantes paroles du Christ, qui lui conféraient de sublimes pouvoirs. Mais la circonstance présente est la plus solennelle des deux. Jésus a absous Pierre de sa faute, durant l’apparition spéciale dont il l’a favorisé ; il va maintenant lui confirmer sa dignité de chef du collège apostolique. Ce sera l’installation complète et définitive, après le choix et la promesse[1913].

Lorsque le repas eut pris lin, Jésus lui demanda, en présence des autres disciples : « Simon, fils de Jean, m’aimes-tu plus que ceux-ci ? » Fait digne de remarque : tandis que, dans son récit, l’évangéliste continue de donner à l’apôtre les noms de Simon-Pierre, ou de Pierre, Jésus, par trois fois, l’interpellera par son nom de famille, « Simon, (fils) de Jean[1914] », comme s’il voulait lui faire reconquérir la noble appellation de « Céphas », qu’il avait momentanénient cessé de mériter, en cédant à la chair et au sang. L’amour, et un amour plus généreux que celui de tous les autres apôtres, telle est la condition à laquelle le Sauveur accordera au fils de Jean une si éminente prérogative. De celui qui s’était vanté de ne jamais abandonner son Maître, alors même que tous les autres le délaisseraient, et qui ensuite l’avait tristement renié, il était juste que le Christ exigeât un plus grand dévouement, avant de lui conférer plus de puissance et plus d’honneur. Pierre, se souvenant précisément de sa récente présomption, suivie d’une chute si lamentable, se contenta de répondre humblement : « Oui, Seigneur, vous savez que je vous aime ». Il s’en réfère donc, sur le point en question, à la science infaillible de Jésus, plutôt qu’à ses propres sentiments, dont il avait expérimenté la fragilité. En examinant de près les textes, on voit que l’apôtre n’emploie pas, pour désigner son respectueux attachement, la même expression que son Maître. Jésus avait employé un verbe[1915] qui s’applique à l’affection dite de volonté, laquelle est plus ferme et d’une nature plus relevée ; Pierre emploie un autre verbe[1916], celui qui dénote une affection plus tendre et plus chaude peut-être, mais plus humaine aussi. Au souvenir très vivant de sa faute, il n’ose pas garantir qu’il possède l’amour constant, sûr de lui-même, mentionné par son Maître ; du moins, il se connaît assez pour promettre à Jésus toute la tendresse naturelle de son cœur. « Pais mes agneaux[1917] », lui répondit Notre-Seigneur, qui lui confiait ainsi la mission, honorable et de toute confiance, de nourrir le troupeau dont il demeurait lui-même le grand Pasteur[1918].

Après une courte pause, Jésus demanda une seconde fois à Pierre, eu des termes presque identiques : « Simon, (fils) de Jean, m’aimes-tu ? » L’apôtre répondit encore : « Oui, Seigneur, vous savez que je vous-aime ». La réplique du Sauveur présente une légère variante d’après le texte original : « Prends soin de mon troupeau[1919] ». Les agneaux ont grandi, et ils réclament maintenant plus de soins : c’est ce qu’expriment fort bien les nuances du langage employé par le Christ. Une troisième fois encore, Jésus posa la même question à Pierre : « Simon, (fils) de Jean, m’aimes-tu ? » L’apôtre avait renié son Maître à trois reprises ; pour lui faire effacer complètement sa faute, il est juste qu’une triple et publique protestation d’amour soit exigée de lui[1920]. Mais l’apôtre, qui ne connaissait pas le dessein de Jésus, fut profondément attristé de cette insistance, qui semblait jeter un doute sérieux sur son affection. Aussi répondit il avec un redoublement d’énergie : « Seigneur, vous savez toutes choses ; vous savez que je vous aime ». Cette fois, généralisant la pensée, il fait appel à la science universelle du Christ, qui, connaissant toutes choses et lisant au fond des cœurs, n’ignore pas quels sont à son égard les sentiments de son apôtre. Jésus, satisfait, reprit avec une majestueuse bonté : « Pais mes brebis ». Il y a encore une nuance importante dans cette formule, qui ne reproduit identiquement aucune des deux précédentes. Les agneaux ont encore grandi et sont devenus des brebis ; mais celles-ci restent quand même confiées à Pierre.

Les conclusions dogmatiques de cet émouvant dialogue ont été tirées depuis longtemps par les docteurs attitrés de l’Église : elles se ramènent à la primauté absolue de saint Pierre et de ses successeurs. Personne n’a mieux résumé que Bossuet, dans son sermon célèbre sur l’unité de l’Église[1921], cette tradition basée sur le parole infaillible du Christ. « Jésus-Christ poursuit son dessein ; et, après avoir dit à Pierre, éternel prédicateur de la foi : Tu es Pierre…, il ajouta : Et je te donnerai les clefs du royaume des cieux… Tout est soumis à ces clefs, tout, rois et peuples, pasteurs et troupeaux. Nous le publions avec joie… et nous tenons à gloire notre obéissance. C’est à Pierre que Jésus ordonne de paître et de gouverner tout, et les agneaux et les brebis, et les petits et les mères, et les pasteurs mêmes. Pasteurs à l’égard des peuples, et brebis à l’égard de Pierre, ils honorent en lui Jésus-Christ ».

Reprenant ensuite la parole, Jésus dit à Pierre : « En vérité, en vérité, je te le dis, lorsque tu étais plus jeune, tu te ceignais toi-même, et tu allais où tu voulais ; mais, quand tu auras vieilli, tu étendras tes mains, et un autre te ceindra, et te conduira où tu ne voudrais pas ». Charmant tableau, pour prophétiser au prince des apôtres le martyre par lequel devait s’achever sa vie au service de Jésus. Les couleurs en sont empruntées, comme souvent ailleurs dans les évangiles, aux usages ordinaires de la vie. Les Orientaux relèvent leurs amples vêtements au moyen d’une ceinture, pour marcher et pour travailler plus commodément[1922]. Quand on est jeune, on se ceint aisément soi-même, et l’on ne dépend à peu près de personne ; mais quand, par suite de l’âge, on a perdu la souplesse de ses mouvements, et qu’on est tombé sous le joug de la dépendance universelle dont les misères sont si spirituellement décrites au livre de l’Ecclésiaste[1923], on se fait attacher sa ceinture par d’autres, et alors on est obligé d’élever et d’étendre les bras. Or, c’est là précisément l’attitude des crucifiés, comme l’ont fait remarquer les Pères, à la suite des écrivains classiques de la Grèce et de Rome[1924]. C’est donc la mort sur une croix qui est prédite ici à Pierre d’après l’interprétation commune de l’antiquité, qui ne fait d’ailleurs que se rallier au sentiment exprimé par l’évangéliste : « (Jésus) dit cela, pour marquer par quelle mort Pierre devait glorifier Dieu ». Le crucifiement de saint Pierre à Rome est un fait historique, rigoureusement démontré. Les témoignages remontent jusqu’à saint Clément pape[1925] et à Tertullien[1926]. Le prince des apôtres était déjà mort depuis de nombreuses années, lorsque saint Jean transcrivait l’oracle de Jésus.

Notre-Seigneur dit encore à Pierre : « Suis-moi ». Il voulait le prendre à part, pour lui donner des instructions spéciales, relatives au prochain avenir de l’Église. Pierre, s’étant retourné, vit venir derrière lui « le disciple que Jésus aimait, et qui, pendant la cène, s’était appuyé sur son sein, et avait dit : Seigneur, quel est celui qui vous trahira ? » Bien que l’invitation ne s’adressât directement qu’à Pierre, Jean aussi s’était mis à suivre Jésus discrètement, à quelque distance, en qualité de disciple privilégié.

Pierre donc, l’ayant vu, demanda au Sauveur : « Seigneur, celui-ci, que deviendra-t-il ? » Pierre et Jean étaient unis par les liens d’une étroite amitié ; aussi était-il naturel que le premier s’intéressât au second, et cherchât à obtenir des renseignements sur sa future destinée[1927]. Jésus répondit d’un ton ferme : « Si je veux qu’il demeure jusqu’à ce que je vienne, que t’importe ? Toi, suis-moi ». Tout en refusant de satisfaire la curiosité de Pierre au sujet de son ami, le Sauveur indiquait assez clairement, par cette réponse, que le disciple bien-aimé vivrait longtemps encore. Mais sa parole, laissée à dessein dans le vague, fut bientôt transformée en légende[1928], et le bruit courut pendant longtemps, parmi les fidèles, que ce disciple ne mourrait point. Saint Jean ajoute, pour protester contre ce faux bruit : « Jésus n’avait pas dit : Il ne mourra point ; mais : Si je veux qu’il demeure, jusqu’à ce que je vienne que t’importe ? » Le récit de l’apparition de Jésus sur les bords du lac de Tibériade s’achève brusquement par cette remarque de l’évangéliste.

Saint Matthieu est seul à raconter expressément <a>31</a> une autre manifestation du Sauveur ressuscité, qui eut lieu sur une montagne de Galilée, probablement désignée d’avance aux disciples, mais dont le nom ne nous a pas été transmis, et au sujet de laquelle il serait vain de formuler des hypothèses[1929]. Bien que le narrateur ne mentionne que les « onze » apôtres comme en ayant été témoins, d’assez nombreux exégètes croient pouvoir l’identifier à celle que saint Paul mentionne dans sa Ire Épître aux Corinthiens[1930], et à laquelle auraient assisté « plus de cinq cents disciples ». Dans ce cas, qui nous paraît assez vraisemblable, saint Matthieu n’aurait parlé que des « Onze » parce qu’ils étaient les principaux personnages. et aussi parce que c’est à eux surtout que furent adressées les paroles que Jésus prononça dans cette circonstance solennelle.

Dès que Jésus parut — soudainement, comme il le faisait d’ordinaire depuis sa résurrection —, les disciples se prosternèrent, pour lui offrir leurs hommages d’adoration. Et pourtant, cette fois encore, malgré l’évidence, quelques-uns des assistants se laissèrent aller tout d’abord au doute : preuve que les apôtres n’étaient pas seuls alors, car, de leur part, on ne comprendrait point ce mouvement d’hésitation, puisqu’ils avaient été plusieurs fois en contact avec Jésus ressuscité. Le divin Maître, se mêlant aux rangs pressés de cette multitude, triompha sans peine de cette lenteur à croire. Il prit ensuite la parole, et prononça un discours dont nous ne possédons malheureusement qu’un sommaire, d’ailleurs très riche, ou peut-être la conclusion.

Toute puissance m’a été donnée au ciel et sur la terre. Allez donc, enseignez toutes les nations, les baptisant au nom du Père, et du Fils, et du Saint-Esprit, et leur enseignant à observer tout ce que je vous ai commandé. Et voici que je suis avec vous tous les jours, jusqu’à la consommation des siècles.

C’est avec une autorité royale, une autorité divine, que ces quelques mots, d’une richesse inépuisable, furent prononcés. Ils contiennent la revendication d’un droit suprême, un ordre qui concerne l’univers entier, la plus magnifique des promesses. La revendication sert d’exorde, et comme de base à tout le reste. Elle est d’une portée immense. Dans plusieurs de ses épîtres, saint Paul accumule les expressions pour essayer de décrire la gloire et la puissance dont Dieu le Père a investi son Fils bien-aimé après sa résurrection, et il en trace de splendides tableaux. Par exemple, au début de l’épître aux Colossiens[1931], où il écrit : « Le Fils (Jésus-Christ) est l’image du Dieu invisible, né avant toute créature, car c’est en lui que toutes choses ont été créées, celles qui sont dans les cieux et celles qui sont sur la terre, les choses visibles et les choses invisibles, les Trônes, les Dominations, les Principautés, les Puissances, tout a été créé par lui et pour lui. Il est, lui, avant toutes choses, et toutes choses subsistent en lui. Il est la tête du corps de l’Église, lui qui est le principe, le premier-né d’entre les morts, afin qu’en toutes choses il tienne, lui, la première place. Car Dieu a voulu que toute la plénitude habitât en lui, et il a voulu réconcilier par lui toutes choses avec lui-même[1932] ». Ce développement est admirable, et pourtant il n’est pas plus expressif que les mots si simples en apparence, « Toute puissance m’a été donnée au ciel et sur la terre », qui font de Notre Seigneur Jésus-Christ l’égal de Dieu même, qui lui attribuent des pouvoirs universels, aussi bien sur les anges que sur les hommes et toute la nature. Et notons bien qu’il ne s’agit pas ici de l’autorité que le Christ possède en tant que Fils de Dieu, car elle ne lui a pas été « donnée », mais d’une autorité nouvelle, que lui ont méritée ses humiliations et ses souffrances[1933]. C’est la réalisation magnifique et intégrale du Psaume vii, qui parle en si beaux termes de la puissance de l’homme idéal, par conséquent du Messie. C’est davantage encore la réalisation de plusieurs glorieuses promesses faites par Dieu à son Christ dans les écrits prophétiques de l’Ancien Testament ; de celle-ci entre autres : « Il lui a donné la puissance, et l’honneur, et la royauté ; tous les peuples, toutes les tribus et toutes les langues le serviront ; sa puissance est une puissance éternelle, qui ne lui sera pas enlevée[1934] ». Rien ne peut donc se soustraire à sa domination. Il n’y a que Dieu qui ne lui soit pas soumis. Jamais peut-être, durant sa vie publique, Jésus ne s’était attribué de tels droits, une puissance si universelle.

C’est en vertu de ces pleins pouvoirs qu’il donne ses ordres à ceux qu’il avait depuis longtemps choisis comme les continuateurs de son œuvre. Il leur avait conféré en Galilée leurs premiers privilèges, lorsqu’il les envoyait prêcher ; il confirme et complète leurs titres dans cette même province, achevant par ce grand acte son œuvre messianique sur la terre. Mais autrefois, il avait fixé des limites assez étroites au ministère des apôtres ; maintenant il les envoie à la Conquête du monde entier : « Allez, enseignez toutes les nations » ; à la lettre, d’après le texte grec : « Transformez toutes les nations en disciples ». Or, pour faire des disciples, deux choses sont nécessaires : il faut d’abord initier les individus, puis les instruire. L’initiation consistera dans le rite du baptême, administré au nom de la sainte Trinité. L’instruction comprendra tout à la fois le dogme chrétien et la morale chrétienne, l’acceptation des vérités chrétiennes dont se compose l’évangile, et l’accomplissement parfait des préceptes du Christ. Mais ce n’est pas seulement le Messie des Juifs qu’ils annonceront ; ils le présenteront comme le Sauveur du monde.

Quelle tâche surhumaine pour les apôtres, et quel effroi ne leur aurait-elle pas inspiré, si, en la leur imposant, Jésus ne leur avait pas promis d’être constamment avec eux, pour les aider, parmi leurs difficultés et leurs fatigues ! Mais il leur donne, dans le plus doux langage, l’assurance qu’il ne les quittera jamais ; que sa présence intime, efficace, au milieu d’eux, sera de tous les jours et de tous les instants, et qu’elle se prolongera « jusqu’à la consommation des siècles », c’est-à-dire jusqu’à la fin du monde.

Nous lisons vers la fin du second évangile[1935], ces autres paroles de Jésus, qui sont rattachées d’une manière vague et générale à sa première apparition aux apôtres dans le cénacle, parce que l’évangéliste abrège et condense son récit, mais qui auront été plutôt prononcées en Galilée, lors de la manifestation du Sauveur sur la montagne.

Allez dans le monde entier, et prêchez l’évangile à toute créature Celui qui croira et sera baptisé, sera sauvé ; mais celui qui ne croira pas sera condamné. Voici les miracles qui accompagneront ceux qu auront cru : en mon nom, ils chasseront les démons ; ils parleront des langues nouvelles ; ils prendront les serpents, et s’ils boivent quelque breuvage mortel, il ne leur fera pas de mal ; ils imposeront les mains sur les malades, et ils seront guéris.

L’ordre intimé aux apôtres dans la première partie de cette allocution a une grande ressemblance avec celui que saint Matthieu vient de nous signaler : « Allez, enseignez toutes les nations, baptisez-les…[1936] » Ici également, Jésus veut que toutes les barrières de nationalité s’abaissent et disparaissent devant la prédication évangélique, qui sera portée désormais « à toute la création », c’est-à-dire à toute l’humanité. Cette fois, l’ordre est motivé et développé. La prédication excitera la foi, et la foi, dont le baptême chrétien sera le gage, procurera le salut. Ceux qui refuseront de croire s’exposeront à la damnation éternelle.

D’après la rédaction de saint Matthieu, Jésus promet aux apôtres de demeurer constamment avec eux, même lorsqu’il les aura quittés extérieurement pour remonter au ciel. Ici, la promesse est tout ensemble plus générale et plus particulière : plus générale, car elle est adressée à « tous ceux qui croiront » ; plus particulière, parce qu’elle consistera dans des pouvoirs d’une nature miraculeuse, dont les principaux sont, énumérés ici par manière d’exemple. Ils avaient pour but de procurer le bien commun de l’Église, et en premier lieu de confirmer la prédication de l’évangile. Le livre des Actes des apôtre[1937], les écrits des premiers Pères, la suite de l’histoire de l’Église, nous apprennent le saint usage qui en a été fait de tout temps, et les heureux résultats qu’ils ont produit.

[1826] Fairbairn, Studies in the Life of Christ, p. 331.

[1827] Act., ii, 25-33 ; xiii, 34-37.

[1828] Ps., xv (hébr., xvi) 9-10.

[1829] Act., iii, 15.

[1830] I Cor., xv, 14-15.

[1831] Appendice XIV.

[1832] Act., i, 8.

[1833] Act., ii, 22-36 ; iii, 12-18 ; iv, 10 ; v, 30-32.

[1834] Matth., xxviii, 9 ; Luc., xxiv, 39-42.

[1835] C’est bien à tort que certains rationalistes Keim entre autres, se plaignent qu’elle soit froide et sans vie dans les narrations évangéliques.

[1836] Appendice XIV, p. 611-612.

[1837] I Cor., xv, 3-8.

[1838] Nous n’avons pas à nous occuper ici de l’authenticité des versets de Marc., xvi, 9-20, qu’on trouvera traitée dans les Introductions au N. T., et dans les commentaires du second évangile. Quel qu’en ait été l’auteur, le caractère historique des faits racontés n’est nullement discuté par les exégètes croyants.

[1839] C'est la thèse rationaliste. Voir l’Appendice XIV, p. 613-614.

[1840] Matth., xxviii, 1 ; Marc., xvi, 1-14 ; Luc., xxiv, 1-2 ; Joan., xx, 1.

[1841] Matth., xxviii, 2-4.

[1842] C’est sous cette forme qu’apparaissent souvent les anges, d’après les écrits bibliques. Cf. Dan., x, 5-6 ; Act., i, 10 ; x, 10 ; Apoc., x, 1 ; etc.

[1843] Matth., xxviii, 5a » ; Marc., xvi, 5 ; Luc., xxiv, 3-5a.

[1844] Matth., xxviii, 5-6 ; Marc., xvi, 6 ; Luc., xxiv, 5-8.

[1845] Le pronom vous est très accentué.

[1846] Dans S. Luc : bv ζώντα (Vulg., viventem), « le vivant » par excellence. Cf. Apoc., i, 17-18.

[1847] Marc., ix, 29-30 : Luc., viii, 1-3 ; ix, 4 ; etc.

[1848] Matth., xxviii, 7 ; Marc., xvi, 7.

[1849] L’emploi du pluriel prouve que Marie-Madeleine n’était pas allée seule au tombeau, mais en compagnie des autres Galiléennes.

[1850] Joan., xx, 2.

[1851] Joan., xx, 3-10. Saint Luc (Luc., xxiv, 12) se contente de la mentionner sommairement, et ne l’attribue qu’à saint Pierre.

[1852] Βλ : πει suppose un regard attentif, quoique rapide.

[1853] Θει. ιρεΐ marque ici une inspection minutieuse.

[1854] , The Life and Times of Jesus the Messiah, t. II, p. 632.

[1855] Luc., xxii, 12b.

[1856] Marc., xiv, 9-11 ; Joan., xx, 11-18.

[1857] R. Harris, Fragments of the Commentary o/ Ephrem Syrus upon the Diatessaron, 1895, p. 34-35.

[1858] Les Acta Thaddœi, c, 6, entre autres. Cf. Bauer, Das Leben Jesu im Zeitalter der neutestamentlichen Apokryphen, p. 263.

[1859] Notamment saint Anselme et saint Bonaventure, Maldonat et Suarez.

[1860] À haute voix, comme l’exprime le texte grec (κλαίουσα).

[1861] I Reg., iv, 4 ; Ps., xxv, 22.

[1862] À l’occasion des disciples d’Emmaüs (Marc., xvi, 12 ; Luc., xxiv, 16).

[1863] Kûpie (Vulg., Domine). Ce titre se prête à des applications très différentes. Il équivaut simplement ici à notre « Monsieur ».

[1864] C£. Fillion, Évangile selon saint Jean, p. 368-369.

[1865] Augustin, In Joannis evangelium tractatus CXXI, 4.

[1866] Marc., xvi, 10-11.

[1867] Matth., xxviii, 8 ; Marc., xvi, 8 ; Luc., xxiv, 9-11.

[1868] Matth., xxviii, 9-10.

[1869] Il y a ici dans le grec : χαίρετε (Vulg., avete

[1870] Joan., xv, 14-15.

[1871] Λΐ, ρο ; (Vulg., deliramentum) : à la lettre, du radotage, un » vain conte,

[1872] L’emploi de L’imparfait, ήπίστευον, dénote une incrédulité obstinée, qui refusait de se laisser convaincre.

[1873] Matth., xxviii, 11-15.

[1874] Justin, Dialogus cum Tryphone, 108.

[1875] Expositio in Ps. lxiii, 7.

[1876] Marc., xvi, 12-13 ; Luc., xxiv, 13, 35.

[1877] , Atlas géographique de la Bible, pl. x et xii.

[1878] Eusèbe, Onomasticon, au mot Emaus ; Jérôme, Épist. cviii.

[1879] Le stade grec était une mesure de longueur, valant 185 mètres.

[1880] Voir les Dictionnaires de la Bible, au mot Emmaus, et Fillion, Évangile selon saint Jean, p. 403-404.

[1881] Κλεόπα ;, abréviation de Κλεοπατρος : nom grec, par conséquent.

[1882] Joan., xix, 25. Κλώπα ; : nom d’origine sémitique. La Vulgate dit inexactement Cleophas.

[1883] Saint Luc : « Une force empêchait leurs yeux de le reconnaître.

[1884] Marc., xvi, 12.

[1885] Voir en particulier Luc., ix, 22 ; xiii, 33 ; xvii, 25 ; etc.

[1886] Nous avons cité les principaux en tête de cet ouvrage, t. I, p. 196-210. Voir aussi notre Sainte Bible commentée^ t. I, p. 2-10.

[1887] C’est le sentiment d’Eusèbe, Onomasticon, loc. cit., et de saint Jérôme, Epist. cviii.

[1888] Marc., xvi, 14 ; Luc., xxiv, 34-43 ; Joan., xx, 19-23.

[1889] Le grec emploie le verbe Οεωρεϊ’ν.

[1890] Saint Ignace, Epist. ad Smyrn., iii, 1, signale ce même fait,

[1891] Les anciens littérateurs font des observations analogues. Par exemple, Sénèque, Quæstiones naturales, Proprium hoc miseros sequitur Vitium numquam rebus credere laetis ; Tite-Live, xxxix, 49 : Vix sibimet ipsis prae nec opinato qaudio credentes.

[1892] Cf. Matth., xxviii, 17 ; Marc., xvi, 8, 9-11, 12-13 ; Luc., xxiv, 9-11, 21-25, 37, 41 ; Joan., xx, 9, 25.

[1893] Marc., xvi, 14.

[1894] Saint Léon, Sermo lxxi, exprimait brièvement et énergiquement la même pensée : Dubitatum est ab illis, ne dubitaretur a nobis.

[1895] Les mots καί άπο μ, ελισσΐου κηρίου (Vulg., et faviwi meltis), omis par de nombreux et d’importants documents, ne sont peut-être pas authentiques.

[1896] Gen., ii, 7.

[1897] Concile de Trente, sess., iv, can. 3. Bellarmim, De pœnitentia, III, ii ; , Comment, in Evang. Joannis, 2e éd., p. 474-476.

[1898] Joan., xx, 24-29.

[1899] Joan., xxi, 1-24.

[1900] <a>31</a>. Matth., xxviii, 16-20.

[1901] Marc., xvi, 15-18 ; Luc., xxiv, 44-49.

[1902] Matth., xxvi, 32 ; Marc., xiv, 28.

[1903] Matth., xxviii, 7-10 ; Marc., xvi, 7.

[1904] Luc., v, 4-11.

[1905] Dans le grec, παιδία, « petits enfants » ; mais ce diminutif ; qui est une marque de familiarité, diffère de τεχνία, autre diminutif, qui a quelque chose de plus délicat et de plus tendre. Cf. Joan., xiii, 33.

[1906] Le substantif προσφάγιον (Vulg., pulmentarium) désigne étymologiquement « ce que l’on mange avec, " c’est-à-dire, avec le pain ; dans le cas actuel, du poisson, évidemment.

[1907] Tome II, p. 149.

[1908] « Pierre et Jean manifestent ici leur caractère particulier : celui-là plus ardent, celui-ci plus sublime ; celui-là plus prompt, celui-ci plus perspicace.   Jean Chrysostome, Homilia in Joannis Evangelium, in h. loc.

[1909] La coudée équivalait à 52,25 cm.

[1910] Voir Joan., xxi, 13, dans le texte grec.

[1911] Fillion, Évangile selon saint Jean, p. 380.

[1912] Luc., v, 10.

[1913] Joan., xxi, 15-19a.

[1914] Le texte grec présente trois variantes à propos de ce nom : Σιμών ’Iowa, Σίμων Ίωάνου et, Σίμων Ιωάννου (Vulg., Simon Joannis, ). Les deux dernières sont les mieux garanties.

[1915] Άγαπ3ς με (Vulg., düigis me).

[1916] Φιλώ σε (Vulg., amo te).

[1917] Le diminutif grec άρνία, « petits agneaux », est très expressif.

[1918] Cf. I Petr., v, 1-4, où l’on croirait entendre un écho de cette scène.

[1919] Ποίμαινε τα προβατία μου, au lieu de Βόσκε τα αρνία μου. Le verbe βόσΛωsignifie « nourrir » ; ποιμαίνω dit plus et représente tout l’ensemble de la conduite du pasteur envers son troupeau.

[1920] C’est ce que les saints Pèresflont souvent remarquer. Redditur negationi trinae : trina confessio, ne minus amori lingua serviat quam timori, dit entre autres Augustin, In Joannis evangelium tractatus CXXIII.

[1921] Bossuet, Edition Lachat, t. XI, p. 592-600.

[1922] Fillion, Atlas archéologique de la Bible, pl. i, fig. 4, 5, 7.

[1923] Eccl., xii, 1-8.

[1924] Arrien, Epictet., iii, 26 ; Sénèque, De consolatione ad Marciam, 20 ; Tertullicn, Scorp., 15, et De prieset., 35 ; Eusèbe, Historia Ecclesiastica, ii, 25 ; etc.

[1925] Epist. I ad Cor., v, 4.

[1926] Scorp., 15. Sur l’humble et généreuse requête adressée par saint Pierre à ses bourreaux, pour obtenir d’être crucifié la tête en bas, voir Eusèbe, Hist. eccl., III, i, 2.

[1927] Jérôme, Adv. Jovin., i, 26 : Nolens deserere Joannem, cum quo semper fuerat copulatus.

[1928] Voir Augustin, In Joannis evangelium tractatus CXXIV, 2.

[1929] Elles n’ont pas manqué. On a pensé au Thabor, au mont des Béatitudes, et même au Carmel, bien qu’il fût situé en dehors de la Galilée. Le grec dit avec l’article : « sur la montagne ». Mais ce n’est plus une indication pour nous.

[1930] I Cor., xv, 6.

[1931] Col., i, 15-19.

[1932] Voir aussi Phil., ii, 9-11.

[1933] Voir Maldonat, Commentar. in h. loc.

[1934] Dan., vii, 13-14. Cf. Ps., ii, 8 ; etc.

[1935] Marc., xvi, 15-18.

[1936] Matth., xxviii, 19.

[1937] Voir aussi la Ire Épître de saint Paul aux Corinthiens, I Cor., xii-xiii.

Chapitre II : L’ascension glorieuse du Sauveur.

C’est ainsi que Jésus, durant les quarante jours qui s’écoulèrent entre sa résurrection et son ascension, consola ses disciples et continua leur éducation, que l’Esprit Saint devait achever au jour de la Pentecôte. Avertis par leur Maître, ils revinrent de Galilée à Jérusalem en temps voulu, et c’est là que, peu d’heures avant de remonter au ciel, il leur adressa ses dernières recommandations et leur fit ses adieux, à la manière racontée par saint Luc, soit à la fin de son évangile, soit au début du livre des Actes[1938]. La piété chrétienne voudrait posséder des informations moins concises sur ces derniers instants que Jésus a passés sur la terre. Jetant un regard en arrière sur les années qu’il avait vécues en compagnie des apôtres, il leur rappela combien souvent il leur avait répété que les oracles de l’Ancien Testament, qui le concernaient, devaient se réaliser à la lettre.

C’est ce que je vous disais lorsque j’étais encore avec vous[1939], qu’il fallait que s’accomplît tout ce qui a été écrit de moi dans la loi de Moïse, dans les prophètes et dans les psaumes.

« La loi, les prophètes, les psaumes : » cette formule représente l’Ancien Testament tout entier, d’après ses trois grandes sections, qui renferment toutes, sans distinction, des oracles messianiques de premier ordre[1940]. Ce livre divin étant d’une si haute importance pour l’enseignement chrétien, auquel il sert de fondement, Jésus, selon l’expression caractéristique de l’évangéliste, « ouvrit l’esprit » de ses apôtres, afin que, désormais, ils fussent capables d’interpréter par eux-mêmes les textes sacrés d’une manière lumineuse. Don magnifique, que le Saint-Esprit viendra compléter bientôt, et en vertu duquel les premiers prédicateurs de l’évangile sauront découvrir dans la Bible juive les détails qui se rapportaient à leur Maître. Don magnifique, qui fut ensuite transmis à l’Église, devenue la dépositaire infaillible du vrai sens des livres sacrés. Don magnifique, qui nous a valu les interprétations incomparables des saints Pères, notamment des Chrysostome, des Ambroise, des Jérôme, des Augustin, et de nos grands exégètes catholiques. Ce n’est, en effet, qu’à la clarté d’en haut que l’on peut comprendre et interpréter les saints Livres. Jésus dit ensuite :

C’est ainsi qu’il est écrit, et c’est ainsi qu’il fallait que le Christ souffrit, et qu’il ressuscitât d’entre les morts le troisième jour, et qu’on prêchât en son nom la pénitence et la rémission des péchés dans toutes les nations, en commençant par Jérusalem. Pour vous, vous êtes témoins de ces choses. Et moi, je vais envoyer en vous le don promis par mon Père ; mais demeurez dans la ville, jusqu’à ce que vous soyez revêtus de la force d’en haut.

Comme il insiste sur la nécessité de sa passion et de sa mort, prédites si clairement par les prophètes d’Israël ! Il indique aussi, quoique très brièvement, les quatre qualités de la prédication apostolique. Elle aura lieu en son nom ; elle annoncera la pénitence et la rémission des péchés ; elle atteindra toutes les nations ; elle devra commencer à Jérusalem. En tant qu’elle était le centre de la vraie religion, la capitale juive avait droit à ce privilège, et les apôtres se gardèrent bien de le lui enlever, car c’est dans ses murs qu’il se mirent tout d’abord à prêcher la foi chrétienne, avec un succès prodigieux.

Quelques-uns des disciples posèrent alors à Jésus cette question qui, surtout à un pareil moment, nous paraît à bon droit inopportune et surprenante : « Seigneur, est-ce maintenant que vous établirez le royaume d’Israël[1941] ? » Ils désignaient par là le royaume du Messie, tel que le rêvaient follement, nous l’avons vu maintes fois, les Juifs contemporains : royaume tout extérieur et politique, brillant et somptueux, dont les descendants d’Abraham seraient les principaux sujets, et dans lequel les païens n’auraient droit de cité qu’à la condition de s’incorporer entièrement au judaïsme, si toutefois ils échappaient aux batailles sanglantes que leur livreraient victorieusement les Juifs. Quelle intelligence imparfaite ces disciples avaient encore des instructions, cependant si précises, de leur Maître, et quel grand besoin n’avaient-ils pas de l’Esprit Saint ! Jésus leur répondit :

Ce n’est point à vous qu’il appartient de connaître les temps ou les moments que le Père (céleste) a fixés de sa propre autorité ; mais vous recevrez l’Esprit Saint, qui descendra sur vous, et vous serez mes témoins à Jérusalem, et dans toute la Judée et la Samarie, et jusqu’aux extrémités de la terre[1942].

L’ascension glorieuse qui mit un terme à la vie terrestre de notre Seigneur Jésus-Christ suivit de près ces diverses instructions. Elle est très brièvement racontée par saint Marc et par saint Luc[1943]. Entré dans le monde d’une manière miraculeuse et mystérieuse, c’est mystérieusement aussi, et par un autre prodige, que le Fils de Dieu fait homme est remonté au ciel. Prenant avec lui les apôtres, un certain nombre de disciples et de saintes femmes qui se trouvaient alors à Jérusalem — sa Mère aussi, tout porte à le croire, puisque, le jour de l’Ascension, elle était au cénacle avec l’assemblée des fidèles[1944] —, il les conduisit sur le mont des Oliviers, à l’endroit actuellement occupé par le village musulman Et-Tour, à un quart d’heure environ au nord-ouest de Béthanie[1945]. C’est de cette colline célèbre qu’était parti naguère le cortège qui conduisait triomphalement Jésus à Jérusalem en qualité de Messie ; voici qu’elle va lui servir comme d’escabeau pour prendre son vol vers le ciel, en qualité de Verbe incarné. Sur ce lieu béni, dont une tradition ininterrompue, qui remonte à l’année 316, garantit l’authenticité, sainte Hélène avait fait construire un édicule en forme de rotonde, qui a été plusieurs fois détruit, puis rebâti, et que les mahométans ont transformé en mosquée, comme plusieurs autres sanctuaires chrétiens[1946]. Là, après avoir pris congé de tous ceux de ses disciples qui étaient présents, il leva et étendit les bras pour leur donner une dernière bénédiction. Tandis qu’il les bénissait ainsi, il s’éleva lentement, majestueusement, au-dessus du sol, sous les regards ravis des siens. Mais bientôt une nuée le déroba à leurs yeux.

Même après qu’il eut disparu, prosternés à terre dans l’attitude de l’adoration, ils continuaient de regarder du côté du ciel, espérant le revoir encore. Mais deux anges leur apparurent sous une forme humaine, vêtus de blanc comme au jour de la résurrection du Christ, et leur dirent : « Pourquoi restez-vous ici à regarder le ciel ? Ce Jésus qui, du milieu de vous, a été élevé[1947] au ciel, reviendra de la même manière », au jour de son second avènement, à la fin du monde.

Les apôtres et les disciples rentrèrent donc à Jérusalem, avec un grand vide au cœur, parce qu’ils savaient qu’ils ne jouiraient plus ici-bas de la douce présence de leur Maître bien-aimé, mais remplis de joie quand même, selon la remarque formelle de saint Luc, parce que le Sauveur était remonté auprès de son Père, pour placer à l’honneur et dans la paix sa sainte humanité, qui avait été si longtemps à la peine. Ainsi s’acheva, très glorieusement, la vie du Sauveur parmi les hommes. Et maintenant, il siège à droite de Dieu, son Père, gouvernant, protégeant et bénissant son Eglise, que ni ses yeux, ni son cœur ne perdent un seul instant de vue. C’est grâce à lui qu’elle a promptement grandi et que, malgré les persécutions sanglantes, et les hérésies plus dangereuses encore, qui l’ont si souvent assaillie, elle s’est maintenue fidèlement dans la foi et dans l’amour[1948].

[1938] Luc., xxiv, 44-49 ; Act., i, 4-8.

[1939] C’est-à-dire avant sa mort. Actuellement, Jésus n’était plus avec eux de la même manière qu’autrefois.

[1940] Voir le t. I, p. 197-210.

[1941] Act., i, 6.

[1942] Act., i, 7-8.

[1943] Marc., xvi, 19-20 ; Luc., xxiv, 50-53 ; Act., i, 9-11.

[1944] Act., i, 14.

[1945] , Atlas archéologique de la Bible, pl. xv. Dans son évangile, saint Luc dit que Jésus conduisit ses apôtres et ses disciples εως προς ΒηΟανίαν, « jusque vers Béthanie » (Luc., xxiv, 50), c’est-à-dire, dans la direction de ce village (c’est la leçon la mieux garantie, au lieu de ëwç εις…). Au livre des Actes, i, 12, il fait disparaître ce que cette note topographique pouvait avoir de vague, en disant que l’ascension a eu lieu « sur le mont appelé des Oliviers, qui est près de Jérusalem, à la distance du chemin (qu’on peut franchir) le jour du sabbat ». Les deux données se complètent mutuellement. Le « chemin d’un jour de sabbat », d’après les rabbins, était de 2000 coudées (environ 1050 m).

[1946] Sur la tradition et le monument en question, voir de savants et intéressants renseignements dans l’ouvragé des Pères Vincent et Abel, Jérusalem, Recherches de topographie…, t. II, p. 360-412, et aussi dans Eusèbe, Vita Constantini, iii, 41 et 43 ; Demonstr. evangel., vi, 18.

[1947] Tandis qu’en divers passages du Nouveau Testament (Eph., iv, 40 ; I Petr., iii, 22, etc.), on montre le Christ s’élevant au ciel par sa propre vertu, d’autres textes (Marc., xvi, 19 ; Luc., xxiv, 51 ; Act., i, 2, 11, 22 ; I Timothée, iii, 16, etc.) représentent son ascension comme quelque chose de passif, qui est attribué à la puissance de Dieu.

[1948] Voir l’Appendice XV.

Chapitre III : Qu’était Jésus ?

Nous avons entendu le Seigneur Jésus, une année environ avant sa mort, adresser cette question à ses apôtres : « Que disent les hommes touchant le Fils de l’homme ? » Ceux qui ne le connaissaient qu’imparfaitement, par sa prédication et ses miracles, le prenaient seulement pour un grand prophète : pour Élie, pour Jérémie, pour Jean-Baptiste revenu miraculeusement à la vie. Mais quand Jésus eut ajouté : « Et vous, qui dites-vous que je suis ? » l’un de ses apôtres les plus intimes, qui avait vécu durant de longs mois en contact perpétuel avec lui et auquel il s’était le plus complètement révélé, lui fit cette réponse célèbre : « Vous êtes le Christ, le Fils de Dieu[1949] ». N’est-ce pas cette même réponse que nous ferions aussi à Jésus, sans la moindre hésitation, s’il nous demandait, comme aux Douze : « Vous, qui dites-vous que je suis ? » Elle s’échapperait, prompte et ardente, de nos esprits et de nos cœurs. Pour rendre notre profession de foi plus complète, nous lui rappellerions ses principaux titres, et nous lui dirions, en gradation ascendante, qu’il est le plus parfait des enfants d’Adam, le plus grand des prophètes, le plus puissant des thaumaturges, le plus éminent des docteurs, un réformateur religieux de premier ordre, notre Sauveur et Rédempteur, le roi universel, le Messie, le Fils bien-aimé de Dieu. Essayons de justifier rapidement ces divers titres.

I. Quelques-uns des titres du Seigneur Jésus.

Nous dirions d’abord, après avoir étudié sa vie, qu’il est un personnage unique dans l’histoire de l’humanité, le plus parfait des enfants d’Adam. Un des amis de Pascal avait raison de dire : « Quand il n’y aurait point de prophéties sur Jésus-Christ et qu’il serait sans miracles, il y a quelque chose de si divin dans sa doctrine et dans sa vie, qu’il en faut au moins être charmé, et que, comme il n’y a ni véritable vertu, ni droiture de cœur sans l’amour de Jésus-Christ, il n’y a pas non plus ni hauteur d’intelligence, ni délicatesse de sentiment, sans l’admiration de Jésus-Christ… Lui seul, lui seul, et pas un autre au monde[1950] ».

Même envisagé simplement sous son aspect humain, abstraction faite (si cela était possible) de son caractère surnaturel, Jésus possède des qualités, des perfections, qui, durant le cours entier de l’histoire, ne se sont jamais rencontrées et ne se rencontreront jamais chez un mortel. Qu’on établisse un parallèle entre lui et quelque autre grand homme choisi parmi les plus illustres, les meilleurs, les mieux doués, on constatera sans effort que ni le paganisme, ni le judaïsme ne pourraient lui opposer, même de loin, un rival sérieux, même parmi leurs héros les plus marquants par leur intelligence, leurs œuvres et leur sainteté. Que sont un Solon, un Socrate, un Platon, un Moïse, un David, un Élie, un Isaïe, à côté de notre Seigneur Jésus-Christ, qui seul réunit dans sa personne tous les traits d’une nature idéale ? En lui se manifeste une combinaison harmonieuse de perfections qu’on ne découvre nulle part ailleurs. Il possède réellement, suivant une très belle et très juste expression de saint Paul[1951], une prééminence universelle ; il l’emporte sur tous les êtres créés, même sur les anges.

On divise parfois les hommes en trois catégories, suivant que domine en eux la vie intellectuelle, ou la vie active, ou la vie du cœur. Dans l’une ou l’autre de ces classes viennent se ranger les membres les plus remarquables de l’humanité. Mais, si Jésus présente des affinités avec chacune de ces catégories, il n’est pas possible de l’isoler dans aucune, parce qu’en lui brillent les qualités propres à chacune d’elles, et que, par là-même, on ne saurait découvrir en lui nulle des lacunes et des imperfections qu’on remarque dans les hommes qui brillent seulement par l’intelligence, par l’action ou par le cœur. En Jésus, quelle nature complète, extrêmement riche, captivante, influente au plus haut degré ! « D’où lui vient cette sagesse ? » demandait-on après l’avoir entendu[1952]. Quelle intelligence que la sienne ! Quel penseur, quel orateur, quel moraliste, quel poète aussi ! Nous l’avons montré dans une autre partie de cet ouvrage[1953]. En même temps, quelle autorité que la sienne ! Plus encore que Moïse, il était puissant en paroles et en actes[1954]. Il avait devant lui son but, et il ne s’en est pas détourné un seul instant, consacrant toutes ses heures à faire le bien[1955], sans songer à prendre de repos. Avant lui et après lui, il y a eu des hommes de cœur — tels, un Paul, un Vincent de Paul, un François-Xavier, et tant d’autres — qui aimaient passionnément leurs frères et se dévouaient héroïquement pour eux. Mais lui, il s’est sacrifié davantage encore, comme médecin des corps et des âmes, comme bon Pasteur qui allait à la recherche des brebis égarées. « Il m’a aimé et s’est livré pour moi ! » Ce mot de saint Paul dit tout[1956]. Aussi, comme on l’a aimé en retour et comme on l’aime ! Bien qu’il ait appartenu à un milieu très particulier, très restreint sous le rapport du temps et de la race, il a su attirer comme nul autre, ainsi qu’il l’avait prédit[1957], les hommes de tous les temps et de tous les pays. Il a droit de cité dans le monde entier. Personne, du reste, n’a contribué autant que lui à renverser les barrières qui séparaient les uns des autres les différents peuples de la terre[1958]. Saint Paul avait donc raison de le nommer le second Adam[1959], le second chef de l’humanité, infiniment supérieur au premier. Il a ouvert dans l’histoire une ère nouvelle, qui partage en deux zones très distinctes l’histoire du genre humain.

La plupart des théologiens libéraux reconnaissent cette supériorité humaine, cette suprématie universelle de Jésus[1960] ; mais ils refusent d’aller plus loin et de reconnaître ses qualités surnaturelles. L’une des plus frappantes est fréquemment signalée dans les évangiles par le titre de prophète. Notre-Seigneur disait un jour de Jean-Baptiste qu’il était « prophète… et plus que prophète[1961] ». Bien plus que le précurseur il est lui-même le prophète par excellence, le plus grand de tous les prophètes. Eusèbe de Césarée disait de lui[1962], en ce sens, qu’il est « le seul grand prêtre de tous les hommes, le seul roi de toute la création, le seul prophète des prophètes du Père ». Tout, cela est d’une parfaite exactitude. Mais ne retenons actuellement que la dernière pensée. Jésus s’attribuait personnellement le don de prophétie, lorsqu’il disait, après son double échec à Nazareth : « Un prophète n’est sans honneur que dans son pays et dans sa maison[1963] ». Les foules aussi le désignaient volontiers par ce nom, le regardant comme « un prophète puissant en œuvres et en paroles[1964] », comme le prophète de Nazareth[1965], le plaçant même au rang des prophètes les plus illustres d’Israël[1966].

Comme les anciens prophètes, il lisait au fond des cœurs, perçant à jour, de son regard scrutateur, les pensées les plus secrètes de ceux qui l’entouraient[1967]. « Il n’avait pas besoin, remarque saint Jean[1968], que personne lui rendît témoignage d’aucun homme, car il savait lui-même ce qu’il y avait dans l’homme ». Et combien de prophéties proprement dites n’avons-nous pas lues de lui dans les évangiles ! Les unes sont individuelles et relatives à Nathanël[1969], à Simon-Pierre[1970], à Marie sœur de Lazare[1971], à Judas[1972], au disciple bien-aimé[1973], à lui-même, spécialement à sa passion, à sa mort, à sa résurrection, à son retour glorieux à la fin, des temps[1974]. Les autres sont collectives, et concernent tantôt l’ensemble du collège apostolique[1975] ; tantôt l’avenir général de l’Église, ses humbles commencements, sa dilatation merveilleuse, les persécutions qu’elle subira, les victoires qu’elle remportera grâce à son secours invincible[1976] ; tantôt la destinée terrible du peuple juif et de Jérusalem[1977] ; tantôt les scènes grandioses de la fin des temps[1978]. Rien n’échappait à son regard : ni le présent, ni l’avenir ; ni les choses de la terre, ni celles du ciel. De sa main puissante, il soulevait le voile qui les recouvrait. Rien ne lui était caché.

Nous avons traité ailleurs assez amplement le sujet de ses miracles[1979]. Il suffira donc de rappeler ici qu’il a été un thaumaturge insurpassable, et que, non content d’opérer lui-même des prodiges multipliés dans le domaine entier de la nature, il a donné à ses apôtres et à ses disciples le pouvoir d’en accomplir de semblables. Personne, il l’a dit hautement[1980], n’était capable de l’égaler sous ce rapport. Il est aussi le plus éminent des docteurs. Et pourtant, il n’a pas laissé un corps systématique de doctrine. Son enseignement a été donné par fragments, tantôt dans un lieu, tantôt dans un autre, devant des auditoires très variés. Néanmoins, en groupant ses allocutions et ses discours, ses réponses les plus simples aux questions qui lui furent posées çà et là, on forme un ensemble d’une richesse et d’une beauté prodigieuses, qui n’a pas son pareil et qui a servi de base aux développements des plus savants docteurs chrétiens, des plus grands maîtres de la théologie[1981]. Ses révélations dogmatiques et morales n’ont pas seulement servi à illuminer le monde, mais à le régénérer et à le sanctifier. Si l’on pratiquait ses préceptes, notre pauvre terre deviendrait presque un paradis. Nous avons eu à cœur de citer intégralement toutes ses paroles, telles que les évangélistes les ont conservées. On ne peut les lire attentivement sans se faire une haute idée de celui qui les a prononcées. Nulle part, ni chez les plus grands penseurs du paganisme, ni même dans les écrits inspirés des Juifs, non plus que dans toute la littérature chrétienne, bien qu’elle ait sa doctrine pour base et pour phare, on ne trouve rien de comparable. Le vrai Dieu avait cependant communiqué à son peuple de prédilection, par l’intermédiaire de Moïse, des prophètes et des poètes sacrés, des révélations d’un ordre supérieur. Mais sur ce domaine, aussi, Jésus ne souffre pas d’égal. Nous avons vu à quelle distance il laisse les scribes derrière lui. Sur Dieu et sur la nature, sur l’âme humaine et sa destinée, sur les mystères et les splendeurs du royaume messianique, sur lui-même pareillement, il a ouvert des horizons magnifiques. Sa doctrine est inépuisable. Plus on l’étudie, plus on y découvre de richesses ; plus aussi on en tire des forces nouvelles pour pratiquer ce qu’elle enseigne. Elle ravissait ses premiers auditeurs ; elle ne fait pas moins les délices de ceux qui l’étudient aujourd’hui. Mais, nous avons également touché plus haut à cette merveille de fond et de forme[1982]. Passons donc à un autre titre de Jésus.

Il est un Sauveur, notre Sauveur. Telle est précisément la signification de son nom, qui fut révélé successivement à Marie et à Joseph, dès avant sa naissance[1983]. « Tu lui donneras le nom de Jésus, fut-il dit à celui qui devait être son père d’adoption ; car il sauvera son peuple de ses péchés ». En hébreu, « Jésus » signifie, en effet, « salut de Jéhovah », ou, comme on le dit par abréviation, « Sauveur[1984] ». Nom admirable, qu’il a parfaitement réalisé, puisque le but de sa vie était de « chercher et de sauver ce qui était perdu[1985] ». Aussi le reçoit-il assez fréquemment dans les divers écrits du Nouveau Testament[1986]. Jésus est, dit énergiquemcnt saint Paul, « l’auteur du salut[1987] », ou « la cause du salut[1988] » ; le « Sauveur du monde », comme l’avaient compris les habitants de Sychar, pendant la courte visite qu’il daigna leur faire[1989]. Il a merveilleusement réalisé la signification de ce nom durant toute sa vie, sur la croix plus que partout ailleurs. En le recevant au moment de sa circoncision, il versa pour nous les premières gouttes de son sang, en attendant qu’il le répandît jusqu’à la dernière goutte.

De nos jours, spécialement dans les cercles de la théologie libérale, pour caractériser l’œuvre de Jésus, on lui donne volontiers à lui-même le titre de réformateur. Ce titre est exact, si on n’en amoindrit pas la portée. Le Christ s’est, en effet, présenté comme un habile et puissant réformateur sur le terrain religieux et moral, luttant de toutes ses forces contre les abus nombreux qui s’étaient introduits dans les mœurs de la nation théocratique, dans la conduite et l’enseignement de ses chefs, jusque dans le temple et le culte sacré. En ce sens, il a opéré des réformes admirables, qui laissent loin, derrière elles, celles qu’avaient accomplies les meilleurs rois d’Israël et les plus zélés de ses prophètes.

Mais ce titre, appliqué trop strictement à Notre-Seigneur, diminuerait plutôt son prestige car il a été beaucoup plus un créateur, un innovateur, qu’un simple réformateur, puisque c’est par lui qu’à été fondé le royaume messianique, qu’a été établie l’institution qui porte son nom, l’Église chrétienne, répandue peu à peu sur toute la terre et douée par lui d’une vie sans fin. Bien que, de son vivant, il se soit contenté d’ébaucher cet édifice magnifique, il en a posé les bases sur Pierre et sur les apôtres ; il en a groupé autour de lui les premiers membres, qui devaient, après lui, en devenir les chefs ; il leur a communiqué ses instructions pour leur conduite future et celle de leurs successeurs ; il leur a donné de pleins pouvoirs ; il a tracé dans leurs grandes lignes les dogmes qu’il faut croire, et la morale qu’il faut pratiquer ; il a institué les sacrements. Puis il est remonté au ciel, du haut duquel il continue de diriger et de protéger son Église, comme il l’avait promis.

« Tu es donc roi ? » lui demandait Pilate. « Tu le dis, je suis roi : » telle fut sa réponse[1990]. Roi des Juifs par droit de naissance, puisqu’il était l’héritier du trône de David[1991], il devint roi du monde entier de par l’institution divine, comme chef et fondateur du royaume messianique. Il l’est aussi par droit de conquête, mais de conquête toute pacifique, comme l’avait prédit l’un des plus beaux cantiques du psautier[1992]. Qu’étaient, à côté du sien, les royaumes les plus célèbres de l’antiquité, formés par la violence et le carnage ? Ils n’ont pas eu de stabilité ; le sien est éternel ; puisqu’il ne cessera d’exister sur la terre que pour acquérir dans le ciel une durée sans fin.

Mais c’est en qualité de Messie que Jésus est roi et qu’il a fondé l’Église. Voilà l’un de ses titres les plus importants, auquel se rattachent directement tous ceux que nous venons d’énumérer. Saint Matthieu et saint Marc l’ajoutent à son nom dès la première ligne de leur évangile : « Livre de la généalogie de Jésus-Christ » ; « Commencement de l’évangile de Jésus-Christ ». « Jésus, qui est appelé Christ », dit encore saint Matthieu[1993]. « Je sais que le Messie doit venir », répliquait à Jésus la Samaritaine, auprès du puits de Jacob. « Je le suis, moi qui te parle », lui répondit Notre-Seigneur[1994]. Mais nous n’avons pas à insister sur ce fait, tant il est évident que Jésus s’est présenté à ses compatriotes comme le Messie, et qu’il a été regardé comme tel par un grand nombre d’entre eux[1995]. « Dieu l’a fait Seigneur et Christ », disait saint Pierre aux Juifs[1996]. Nous avons compté trois cent quatre-vingt-neuf fois ce titre dans les épîtres de saint Paul[1997], où il est souvent employé comme un nom propre.

II. Jésus-Christ est Fils de Dieu, il est Dieu.

Saint Jean, achevant son évangile, s’adresse solennellement à ses lecteurs pour leur dire : Ceci a été écrit « afin que vous croyiez que Jésus est le Christ, le Fils de Dieu, et que, le croyant, vous ayez la vie éternelle[1998] ». Le Christ, le Fils de Dieu : toute la dignité, toutes les fonctions, toute la vie de Jésus se résument dans ces deux noms sublimes. Pour conclure dignement cet ouvrage, nous voudrions indiquer, sous la forme d’une rapide synthèse, combien irrécusables sont ses droits à la possession de la nature divine. C’est un fait que personne ne peut contester : tous les livres qui composent le Nouveau Testament énoncent et démontrent, d’une manière ou de l’autre, cette thèse uniforme : Jésus-Christ est le Fils de Dieu, il est Dieu. Dans un langage tantôt simple, tantôt éloquent, souvent imagé, toujours clair, ils lui attribuent sans hésiter l’essence divine, les qualités réservées à Dieu seul, les opérations divines. Nous avons lu plus haut[1999] un texte magnifique de saint Paul, emprunté à l’épître aux Colossiens. Dans cette même lettre, l’apôtre résume sa pensée, en disant qu’en Jésus « habite la plénitude de la divinité[2000] ». Ailleurs, il parle de lui comme du « Dieu béni à jamais[2001] ». Au début de son épître aux Romains[2002], il annonce qu’il a été choisi pour prêcher « l’évangile de Dieu… touchant son Fils (Jésus-Christ), né de la race de David selon la chair, et déclaré Fils de Dieu avec puissance selon l’Esprit de sainteté, par la résurrection d’entre les morts ». Ce passage a une valeur spéciale, parce que Paul envisage Jésus sous deux aspects différents : selon la chair, et selon l’Esprit de sainteté ; dans sa nature humaine et dans sa nature divine, qu’il distingue très nettement l’une de l’autre. On remplirait des pages entières, si l’on voulait grouper les textes dans lesquels l’apôtre des Gentils met en relief le caractère divin du Sauveur. Toutes les appréciations qu’il porte sur lui se ramènent à ce fait : Jésus est un Homme-Dieu, le Fils de Dieu, l’égal de Dieu[2003].

Les Actes des apôtres, les épîtres catholiques, l’Apocalypse, si nous les interrogions au même point de vue, nous feraient une réponse identique. Partout la même appréciation est portée sur notre Seigneur Jésus-Christ ; partout il y est traité comme Fils de Dieu, dans le sens strict et métaphysique de cette expression. Ce fait est adopté sans conteste par les exégètes et les théologiens de tous les partis, tant il est manifeste. Plusieurs des écrivains sacrés du Nouveau Testament n’ont cependant écrit que quelques pages ; mais la divinité de Jésus y apparaît quand même, directement ou indirectement. Il n’existe pas la moindre divergence entre eux ; tous ils affirment la grandeur ineffable de leur Maître, fils de David, Messie et Fils de Dieu. Il suit de là que, dès la première heure de son existence, l’Église regarda la divinité de notre Seigneur Jésus-Christ comme le dogme caractéristique et distinctif auquel devaient adhérer tous ses membres. Les hérétiques qui se mirent bientôt à l’attaquer furent sans retard rejetés de son sein[2004].

Mais ce sont surtout les évangiles que nous devons consulter, pour avoir leur pensée et celle de Jésus lui-même, sur ce point capital. La croyance de saint Jean est évidente. Son livre s’ouvre par le glorieux prologue relatif au Logos, que nous avons cité tout entier[2005], et nous venons de lire quelques-unes de ses dernières lignes aussi. Entre ces deux professions de foi au Verbe incarné, tout est encore consacré à ce Verbe divin, qui ne diffère pas de Jésus lui-même, de sorte qu’on a pu dire du quatrième évangile qu’il est « l’évangile du Fils de Dieu ». Cette même idée est aussi à la base des évangiles synoptiques, bien qu’elle s’y manifeste moins fréquemment. Mais entrons dans quelques détails, pour justifier nos assertions.

Notre attention se porte tout d’abord sur le nom de « Fils de Dieu », qui est appliqué à Jésus environ vingt fois dans les synoptiques, dix fois dans le quatrième évangile. Ce sont tantôt les anges[2006], tantôt Satan[2007] et les démoniaques[2008], tantôt les disciples[2009], tantôt Dieu lui-même[2010], ou Caïphe[2011], ou les Juifs[2012], ou un centurion romain[2013], qui le donnent au Sauveur ; Jésus se l’attribue aussi lui-même[2014]. Mais il n’a pas toujours la même signification. Parfois, en effet, il est simplement synonyme de Messie ; par exemple, dans la bouche des démoniaques et probablement aussi de Satan. Ou bien, il ne désigne pas autre chose qu’une filiation morale, une union intime avec Dieu, causée par un degré plus haut de sainteté : c’est le cas pour la réflexion du centurion[2015]. Mais, dans un assez grand nombre de ces passages, il a une signification infiniment plus relevée et marque une filiation dans le sens strict ; il déclare par conséquent la nature divine de celui auquel il est appliqué. Dans l’allocution de l’ange à Marie, dans celle que prononça la voix céleste à l’occasion du baptême de Jésus et de sa transfiguration, les mots « Fils de Dieu » doivent certainement recevoir cette interprétation ; de même dans le texte du quatrième évangile où Jésus se nomme” le Fils unique de Dieu”, et selon toute probabilité dans la confession de saint Pierre[2016], et peut-être même sur les lèvres de Caïphe, ainsi qu’il a été dit en son temps.

C’est en plusieurs endroits de l’évangile selon saint Jean que Notre-Seigneur se donne ce même titre[2017]. Ailleurs, très souvent, pour décrire les relations qui existent entre Dieu et lui, il parle de telle façon du « Père “et du “Fils”, ou du “Fils unique”, que son langage désigne nécessairement pour lui la possession de la nature divine, un genre de filiation qui lui appartient exclusivement. Ces expressions retentissent à chaque instant dans ses discours, spécialement aux chapitres v, vi, vii, xiv-xvii. Ses ennemis ne se trompèrent point sur leur signification, puisqu’ils l’accusèrent de blasphème, et qu’ils furent un jour sur le point de le lapider, après les avoir entendues. Jésus leur ayant alors demandé : “Je vous ai montré beaucoup de bonnes œuvres, venant de mon Père ; pour laquelle de ces œuvres me lapidez-vous ? ” ils lui répondirent : “Ce n’est pas pour une bonne œuvre que nous te lapidons, mais pour un blasphème, et parce qu’étant homme, tu te fais Dieu”. Il se garda bien de protester, mais il insista sur sa déclaration, pour la rendre encore plus frappante[2018]. À propos de ces noms de Père et de Fils, on a fait cette remarque très exacte, que, tout en présentant Dieu comme le Père commun de tous les hommes[2019], Jésus ne place jamais ses relations filiales au même niveau que les leurs. Il dit “mon Père” et “votre Père[2020]”, mais jamais “notre Père[2021]”. Cette différence est significative.

Les évangiles donnent, de la divinité du Sauveur, des preuves plus convaincantes encore que ce nom de Fils de Dieu. De nombreuses assertions de Jésus nous font lire à ce sujet jusqu’au fond de sa conscience, En mainte circonstance, il proclame qu’il « est venu » de Dieu, et qu’il retourne à Dieu[2022] : expression qui ne peut désigner autre chose que la participation à la nature divine. Il se donne comme le pain vivant descendu du ciel[2023]. Il affirme que lui seul a vu et connaît le Père[2024], qu’il est un avec le Père, que tous les hommes devraient l’honorer, lui le Fils, comme ils honorent le Père[2025]. Le quatrième évangile, tout en étant le plus riche de tous à ce point de vue, n’a pas le monopole de ces déclarations si expressives. Saint Matthieu et saint Luc[2026] en citent une qui suffirait, à elle seule, pour nous donner toute la pensée du Sauveur : « Toutes choses m’ont été données par mon Père, et personne ne connaît le Fils, si ce n’est le Père ; personne non plus ne connaît le Père, si ce n’est le Fils et celui à qui le Fils aura voulu le révéler ». De telles relations supposent évidemment l’identité de nature entre Dieu et Jésus. Du reste, Notre-Seigneur affirme cette identité dans le langage le plus formel, lorsqu’il s’écrie : « Moi et le Père nous sommes un[2027] ».

Il s’attribue du reste, ou on lui attribue dans les évangiles et dans le Nouveau Testament tout entier, des prérogatives essentiellement divines. Sa préexistence est plusieurs fois attestée dans le quatrième évangile, non seulement par l’écrivain sacré[2028], mais aussi par lui-même. « Avant qu’Abraham fût, je suis », dit-il un jour aux Juifs, qui comprirent fort bien sa pensée, puisque, une fois de plus, ils voulurent le lapider comme un blasphémateur[2029]. Dans sa prière sacerdotale[2030], il parle de la gloire qu’il a eue auprès du Père « avant que le monde fût ». Il possède et exerce une puissance infinie, universelle, dont ses miracles n’étaient qu’un rayonnement imparfait, et qui permettait, à saint Pierre de le nommer « le Seigneur de toutes choses[2031] ». Nous avons entendu là-dessus plusieurs de ses propres paroles, qui attestent chez lui l’existence de pouvoirs tout divins : « Toutes choses m’ont été données par mon Père[2032] » ; « Tout ce qu’a le Père est à moi[2033] ; « Toute puissance m’a été accordée au ciel et sur la terre[2034] ». Son Père « a tout mis entre ses mains[2035] ». Au grand scandale des Juifs, il remet directement les péchés ; pouvoir qui n’appartient qu’à Dieu[2036]. il sait et il déclare qu’à la fin du monde, il présidera au jugement général, et qu’il prononcera sur chacun des hommes une sentence décisive, sans appel[2037]. Et que dire de sa puissance comme fondateur de l’Église, ce grain de sénevé, qui, grâce à lui, est devenu un arbre gigantesque dont les rameaux couvrent toute la terre ? Ne fallait-il point posséder la nature divine, pour entreprendre, pour établir et pour maintenir une pareille œuvre ? Que dire aussi des exigences de Jésus à l’égard de ses disciples ? Lui, si bon, si humble, quels sacrifices ne leur a-t-il pas demandés et ne leur demande-t-il pas encore ? Parfois il voulait un renoncement immédiat à tout ce qu’on avait de plus cher, de plus sacré[2038]. Aucun dévouement ne lui paraissait trop grand pour sa propre cause et celle du royaume messianique. « Quiconque, disait-il[2039], aime son père ou sa mère plus que moi n’est pas digne de moi. Quiconque aime son fils ou sa fille plus que moi n’est pas digne de moi. Quiconque…. ne renonce point à tout ce qu’il a ne peut pas être mon disciple ». Il a conscience de ses droits absolus. Il s’établit lui-même le centre de la religion fondée par lui. Il prétend exercer une hégémonie entière sur l’homme moral[2040]. D’un mot il transforme ou abroge la loi et les explications qu’en avaient données les scribes[2041]. Il certifie que ses ordres produiront des effets perpétuels[2042]. Et il dit toutes ces choses avec autant d’assurance et de conviction que s’il s’agissait de prérogatives très naturelles et incontestables. C’est réellement une autorité divine qu’il s’attribuait ainsi, et l’exercice qu’il en a fait démontre qu’il la possédait, qu’il était Dieu.

Nous avons été maintes fois témoins de sa science infinie, qui se révélait de tant de manières, lui permettant de voir et de connaître à fond ce qui se passait en Dieu, dans les hommes et dans la nature, dans le passé, le présent et l’avenir[2043]. En lui étaient « cachés tous les trésors de la sagesse et de la science », selon la profonde remarque de saint Paul[2044]. Sa prophétie relative à son second avènement révèle à elle seule la science d’un Homme-Dieu.

Sa sainteté parfaite, son exemption de tout péché, son impeccabilité, dont il est question en plusieurs passages des évangiles, sans parler des autres livres du Nouveau Testament, nous conduit à la même conclusion ; car il n’est pas possible à un simple mortel de posséder ce privilège à un pareil degré. « Qui de vous me convaincra de péché ?[2045] » Ce fier défi, qu’il porta un jour à ses ennemis les plus acharnés, ne fut relevé par aucun d’eux, tant sa conduite entière était à l’abri de tout reproche. Plus tard, Jésus pouvait dire aussi à ses apôtres : « Le prince de ce monde (Satan) vient, et il n’a aucun droit sur moi[2046] ». Sa sainteté n’était pas seulement négative, mais positive, car elle était un composé de vertus, de perfections qui ne peuvent appartenir qu’à Dieu. Aussi son Père mettait-il en lui toutes ses complaisances, comme en un fils digne de lui, saint comme lui. Ceux qui vivaient auprès de Jésus et qui le connaissaient si bien étaient constamment sous l’impression de cette sainteté, à laquelle ils ont rendu plus d’une fois témoignage[2047].

Enfin, avec quelle fermeté nous l’avons entendu se déclarer plus grand qu’Abraham, que Jonas, que Salomon ! plus grand que le temple, que le sabbat, que la loi divine elle-même[2048] ! Il dit être « la lumière du monde[2049] », « la voie, la vérité, la vie » par excellence[2050]. Parler ainsi n’était-ce pas encore, équivalemment, avoir la pleine conscience de posséder la nature divine ? Conscience qu’il avait manifestée dès l’âge de douze ans, lorsqu’il dit à sa mère et à son père d’adoption : « Ne saviez-vous pas qu’il faut que je sois aux affaires de mon Père[2051] ? “Cette conscience de sa grandeur infinie, de sa puissance irrésistible, de son rôle unique au monde, de sa supériorité universelle, de sa sainteté parfaite, en un mot de sa divinité, se manifeste dans toutes ses paroles, dans tous ses actes, dans toute sa conduite. Toujours et partout, quoique si simple et si modeste, il se révèle, à travers les évangiles, comme le “Seigneur de gloire[2052]”, comme le vrai Fils de Dieu. Aussi, en achevant sa vie, en jetant un dernier regard sur son portrait évangélique, qui nous est vraiment apparu tout divin à travers le voile de son humanité, pouvons-nous nous écrier avec l’apôtre saint Thomas : “Mon Seigneur et mon Dieu[2053] ! ” et dire avec le disciple bien-aimé : “Nous avons vu sa gloire, gloire comme du Fils unique venu du Père, plein de grâce et de vérité[2054]”.

[1949] Matth., xvi, 13-16 ; Marc., viii, 27-29) ; Luc., ix, 18-20.

[1950] Parole citée dans le Correspondant, n° du 25 oct. 1919, p. 258.

[1951] Col., i, 18 : έν πατιν αύτος πρωτεύίον (Vulg., in omnibus ipse primatum tenens).

[1952] Matth., xiii, 54.

[1953] Tome I, p. 365-367, 394-430 ; t. II, p. 278-286 ; etc.

[1954] Act., vii, 22.

[1955] Act., x, 38.

[1956] Gal., ii, 20.

[1957] Joan., xii, 32.

[1958] Eph., ii, 14-15 ; Gal., iii, 28.

[1959] I Cor., xv, 45-49.

[1960] L’un d’eux, l’Américain Crooker, a composé en ce sens un volume entier, qu’il a précisément intitulé The supremacy of Jesus, Boston, 1904.

[1961] Matth., xi, 9 ; Luc., vii, 26.

[1962] Eusèbe, Historia Ecclesiastica, i, 3.

[1963] Matth., xiii, 57 ; Marc., vi, 4 ; Luc., iv, 24 ; Joan., iv, 44. Voir aussi Luc., xiii, 32-33.

[1964] Luc., xxiv, 19. Cf. Matth., xxi, 11 ; Luc., vii, 16, 39 ; Joan., iv, 19 ; vi, 14 ; vii, 40 ; ix, 17 ; Act., iii, 21-23 ; vii, 37 ; etc.

[1965] Matth., xxi, 11,

[1966] Matth., xvi, 14 ; Marc., vi, 15 ; Luc., ix, 8, 19.

[1967] Matth., ix, 4 et parallèles ; Marc., xii, 15 ; xiv, 18 ; Luc., xi, 17 ; etc.

[1968] Joan., ii, 25. Voir aussi i, 48 ; iv, 18, 29 ; vi, 65 ; xi, 11, 14.

[1969] Joan., i, 51.

[1970] Matth., xvi, 18 ; Marc., xiv, 30 ; Luc., xxii, 31 ; Joan., i, 42 ; xxi, 18.

[1971] Joan., xiv, 9.

[1972] Joan., xxi, 22.

[1973] Joan., xxi, 20-23.

[1974] Matth., xvi, 21 ; xvii, 12, 22-23 ; xx, 17-19, 22-23, 28 ; Luc., xii, 50 ; xiii, 32 ; Joan., ii, 19-21 ; iii, 14-15 ; x, 12, 17-18 ; xii, 24, 32-33 ; xiii, 1-3 ; etc.

[1975] Matth., xix, 28 ; Marc., xiv, 27 ; Luc., xii, 30 ; Joan., xv, 20 ; xvi, 2 ; etc.

[1976] Matth., xiii, xxiv.

[1977] Matth., xxi, 40-44 ; xxiii, 37-39 ; etc.

[1978] Matth., xxiv, 29-31 ; xxv, 31-40 ; etc.

[1979] Au tome II, p. 296-308, 570-590, et surtout dans l’ouvrage Fillion, Les miracles de Notre-Seigneur Jésus-Christ, 2 vol., Paris, 1910.

[1980] Joan., xv, 24.

[1981] S’il plaît à Dieu, nous développerons un jour cette synthèse.

[1982] Tome II, p. 278-286.

[1983] Matth., i, 21 ; Luc., ii, 11.

[1984] Voir le t. I, p. 239.

[1985] Luc., xix, 10.

[1986] Act., v, 31 ; xiii, 23 ; Phil., iii, 20 ; II Petr., iii, 18 ; etc.

[1987] Hebr., ii, 10 ; dans le grec αρχηγός τής σωτηρίας (Vulg., auctor salulis). À la lettre : « le guide du salut ». ’

[1988] Hebr :, v, 9 : αίτιος τής σωτηρίας.,

[1989] Joan., iv, 14.

[1990] Joan., xviii, 37.

[1991] Luc., i, 32.

[1992] Le Ps. lxxi (hébr., lxxii).

[1993] Matth., i, 17.

[1994] Joan., v, 25-26.

[1995] Tout spécialement le jour de son entrée triomphale à Jérusalem.

[1996] Act., iv, 38.

[1997] D’après la concordance du N. T. de Geden. Il y remplit près de dix colonnes in-4o.

[1998] Joan., xx, 31.

[1999] Pages 543-544    .

[2000] Col., ii, 9.

[2001] Rom., ix, 5.

[2002] Rom., i, 1-4.

[2003] Bornons-nous à citer, comme exemples, Rom., i, 4, 9 ; viii, 3, 22 ; I Cor., i, 17-30 ; II Cor., iv, 4 ; Gal., i, 16 ; ii, 20 ; iv, 4 ; Eph., iv, 13 ; I Thess., i, 10 ; Hebr., i, 3.

[2004] I Joan., ii, 22-23 ; iii, 23 ; iv, 2-3, 15 ; v, 1-12.

[2005] Joan., i, 1-18 (tome I, p. 194).

[2006] Luc., i, 35. L’ange Gabriel à Marie : « Le fruit saint qui naîtra de vous sera appelé Fils de Dieu ». Cf. Matth., i, 20.

[2007] Matth., iv, 3, 6 ; Luc., iv, 39 : « Si tu es le Fils de Dieu ».

[2008] Matth., viii, 29 : « Qu’y a-t-il entre vous et nous, Jésus, Fils de Dieu ? » Cf. Marc., iii, 11 ; v, 7 ; Luc., viii, 28.

[2009] Matth., xiv, 33 : « Vous êtes vraiment le Fils de Dieu ». Cf. Matth., xvi, 16 ; Marc., i, 1 ; Joan., i, 49 ; xi, 27 ; xx, 31.

[2010] Au baptême et à la transfiguration de Jésus. Matth., iii, 7 ; xvii, 5 ; Luc., iii, 22 ; ix, 35.

[2011] Matth., xxvi, 63 : « Je t’adjure de nous dire si tu es le Christ, le Fils de Dieu ». Cf. Luc., xxii, 70.

[2012] Matth., xxvii, 40 : « Si tu es le Fils de Dieu, descends de la croix ». Cf. Matth., xxvii, 43 ; Joan., xix, 7.

[2013] Matth., xxvii, 54 : « Vraiment, cet homme était Fils de Dieu ». Cf. Marc., xv, 39.

[2014] Joan., iii, 18 : « Celui qui ne croit pas est déjà jugé, parce qu’il ne croit pas au nom du Fils unique de Dieu ». Cf. Joan., v, 25 ; x, 36 ; xi, 4.

[2015] Voir dans le même sensMatth., v, 9, 45 ; Luc., xx, 36 ; Rom., iii, 14 ; ix, 26 ; Gal., iii, 26 ; etc.

[2016] Voir le t. II, p. 181-182.

[2017] Joan., v, 25 ; ix, 35 ; x, 36 ; xi, 4 ; etc.

[2018] Joan., x, 31-38.

[2019] Par exemple, Matth., v, 16, 48 ; vi, 1, 4, 6, 14, 26 ; etc.

[2020] Joan., xx, 17, ces deux expressions sont réunies.

[2021] Sauf en tète de l’oraison dominicale ; mais alors ce n’est pas lui qui est censé adresser à Dieu cette formule de prière.

[2022] Joan., vi, 38, 46, 62 ; vii, 28, 33, 36 ; viii, 14, 16, 18, 26, 42 ; xiii, 3 ; xvi, 28, 30.

[2023] Joan., vi, 32-42.

[2024] Joan., vi, 46.

[2025] Joan., v, 25 ; x, 30.

[2026] Matth., xi, 27 ; Luc., x, 22.

[2027] Joan., x, 30.

[2028] Joan., i, 10, 14, 18

[2029] Joan., viii, 58-59.

[2030] Joan., xvii, 5. Cf. Joan., i, 30, où le précurseur signale aussi cet attribut.

[2031] Act., x, 36.

[2032] Luc., x, 22.

[2033] Joan., xvi, 15.

[2034] Matth., xxviii, 18.

[2035] Joan., iii, 35.

[2036] Matth., ix, 2-6 ; Luc., vii, 48-50 ; xxiii, 43.

[2037] Matth., xxv, 31-46 ; Marc., viii, 38 ; Joan., v, 27-29 ; etc.

[2038] Matth., iv, 19, 21 ; viii, 22 ; ix, 9 ; xix, 21 ; etc.

[2039] Matth., x, 37 ; Luc., xiv, 33 ; etc.

[2040] Matth., xvi, 24-27.

[2041] Matth., x, 3-10 ; Luc., vi, 20-26 ; xix, 3-9 ; etc.

[2042] Matth., xxiv, 35.

[2043] Voir aussi ce qui a été dit récemment de son rôle de prophète.

[2044] Col., ii, 3.

[2045] Joan., viii, 46.

[2046] Joan., xiv, 30.

[2047] Saint Pierre, Act., iii, 14, et I Petr., ii, 22 ; saint Jean, I Joan., ii, 1-2 ; iii, 5. Voir aussi Hebr., iv, 15 ; vii, 26.

[2048] Matth., v, 22, 28, 32, etc. ; xii, 41-42 ; xii, 8 ; etc.

[2049] Joan., viii, 12 ; ix, 9.

[2050] Joan., xiv, 6.

[2051] Luc., ii, 49.

[2052] I Cor., ii, 8.

[2053] Joan., xx, 28.

[2054] Joan., i, 14. Nous avons résumé l’opinion rationaliste dans l’Appendice XVI.

Appendices du tome III.

Ι. Attaques des néo-critiques contre les récits propres au troisième évangile.

Les récits spéciaux de saint Luc, qui présentent ici pour nous un si vif intérêt, ont excité au contraire la défiance et l’antipathie des néo-critiques. Au dire d’Auguste Sabatier[2055], tout ce passage « fourmille de contradictions et d’impossibilités ». Édouard Reuss[2056] n’y voit pas autre chose que « des scènes détachées, dont la liaison se fait reconnaître comme purement arbitraire ». Plusieurs exégètes qui appartiennent au protestantisme orthodoxe[2057], sans nier le moins du monde le caractère historique des récits en question, et tout en étant, comme nous, reconnaissants à saint Luc de nous les avoir transmis, se déclarent portés à croire que l’évangéliste y a plutôt enchaîné les faits d’après l’ordre logique que d’après celui des dates.

Nous n’avons pas à prendre ici la défense de saint Luc, en tant qu’historien honnête et véridique. Nous nous bornerons à dire qu’on n’a aucune raison grave de supposer que, dans les pages dont il s’agit (entre Luc., ix, 51 et xviii, 14), il a abandonné la règle qu’il s’était fixée d’« écrire par ordre[2058], la vie de Notre-Seigneur, et qu’il a ainsi rompu tout à coup ses engagements. Comme en d’autres cas analogues, il n’y a aucun inconvénient à admettre qu’il ait déplacé tel acte ou telle parole du Sauveur, pour les rapprocher de quelque autre fait ou de quelque autre parole similaires. Mais cela n’a pu avoir lieu que par exception[2059]. S’il est vrai qu’il est moins fidèle, dans tous ces chapitres, il détermine les circonstances précises de temps et de lieu, il est juste de remarquer aussi qu’il introduit un grand nombre des épisodes par des expressions qui montrent qu’il a réellement en vue une succession chronologique des faits[2060]. La plupart des commentateurs anciens et modernes lui rendent pleinement justice sous ce rapport[2061].

[2055] Essai sur les sources de la vie de Jésus, p. 25.

[2056] Reuss, Histoire évangélique…, p. 436. Tel autre critique plus ancien (de Wette), parlait d’« un amalgame sans ordre chronologique ».

[2057] Entre autres, Zahn, Das Evangelium des Lucas ausgelegt, p. 397.

[2058] Luc., i, 3.

[2059] Par exemple, lorsqu’il raconte dans une partie de son évangile un incident qui a reçu une autre place chronologique chez les deux autres synoptiques. Mais, même alors, il n’est pas toujours sûr que le déplacement ait été opéré par lui. Il est certain, de plus, que divers détails de la vie du Sauveur ont pu se reproduire plusieurs fois.

[2060] Cf. Luc., ix, 5 ; x, 1 ; xi, 37, 53 ; xiii, 1, 31 ; xvi, 14 ; xix, 1, 11, 28.

[2061] Voir sur cette question Wieseler, Chronologische Synopse, p. 316-332, et Beiträge zur richtigen Erklärung der Evangelien, 2e éd., p. 127-133 ; Knabenbauer, Comment, in Evang. Saint Luc , p. 21-22.

II. Les soixante-douze disciples.

D’après plusieurs néo-critiques, cet épisode tout entier serait un « doublet », c’est-à-dire une réduplication erronée des récits évangéliques qui concernent le choix des douze apôtres et la mission que Jésus leur confia d’évangéliser la Galilée pendant quelques semaines[2062].

Mais saint Luc a protesté d’avance contre cette assertion, en établissant une distinction très nette entre les deux faits. Lorsqu’il écrit, en tête du second de ces récits, « Le Seigneur désigna aussi soixante-douze autres (disciples) », il fait une allusion évidente à l’institution du collège des Douze, antérieure à celle du collège des Soixante-douze. Une tradition qui remonte tout au moins aux premières années du second siècle suppose très clairement aussi l’existence à part du corps des Soixante-douze, aux derniers temps de la vie de Notre-Seigneur. On objecte les ressemblances que présentent les allocutions adressées par le Sauveur aux uns et aux autres. Ces ressemblances sont réelles, mais elles étaient inévitables. « La mission a un but commun dans les deux cas ; elle se fait dans des circonstances parfaitement analogues ; la répétition n’aurait donc rien d’étonnant (en soi)[2063]. Comme les apôtres, les soixante-douze disciples devaient annoncer le prochain avènement du royaume des cieux, dans les mêmes termes, et aussi dans les mêmes conditions. Mais les différences sont, encore plus nombreuses que les ressemblances, et il ne pouvait guère en être autrement, puisque, nous l’avons dit, les Soixante-douze formaient un corps essentiellement transitoire. Ainsi, Jésus ne leur parle que de leur fonction présente, et point de ce qui les attend ou de ce qu’ils auront à faire plus tard. Quelques-unes de ses recommandations leur sont d’ailleurs très spéciales, et n’avaient pas été adressées aux apôtres[2064]. On n’a donc pas la moindre raison de confondre et d’amalgamer les deux épisodes. On ne le fait, en somme, que pour jeter du discrédit sur les évangélistes et sur leurs récits.

[2062] Matth., x, 1-15 ; Marc., iii, 13-19, et vi, 7-11 ; Luc., vi, 12-16, et ix, 1-5.

[2063] Reuss, Histoire évangélique…, p. 442.

[2064] Voir en particulier Luc., x, p. 2 et 8 [sic !].

III. Le passage Matth., xi, 27, Luc., x, 21-22, et les rationalistes.

La parole de Jésus, « Toutes choses m’ont été livrées par mon Père, et personne ne connaît le Fils, si ce n’est le Père, et personne ne connaît le Père, si ce n’est le Fils, et celui auquel le Fils aura voulu le révéler », est gênante à l’extrême pour les rationalistes ; aussi la plupart d’entre eux ont-ils recours, pour s’en défaire, à leurs procédés habituels de violence anti-critique. Déjà Renan déclarait que « c’est une intercalation tardive ». À sa suite, Albert Réville[2065] l’attribue « à l’influence d’une théologie ultérieure ». Elle aurait eu pour base une confidence que le Sauveur aurait faite un jour à ses disciples, dans les termes suivants : « Dieu seul lit dans mon cœur, jusqu’au fond ; et moi seul aussi je connais Dieu ». En passant de bouche en bouche, et en prenant des développements auxquels elle n’avait pas le moindre droit, elle serait devenue telle que nous la lisons dans les récits de saint Matthieu et de saint Luc.

La critique textuelle serait-elle défavorable à ces textes ? Pas le moins du monde. Si l’ordre des propositions est interverti dans les écrits de quelques-uns de nos auteurs ecclésiastiques les plus anciens[2066], où on lit : « Personne ne connaît le Père, si ce n’est le Fils, et personne ne connaît le Fils, si ce n’est le Père », cela ne tire pas à conséquence, et la pensée n’en subit aucune modification[2067]. Ceux qui voudraient se débarrasser à tout prix de cette parole, dont la richesse théologique est si grande, et qui atteste une solidarité si réelle entre le quatrième évangile et les synoptiques[2068], allèguent la ressemblance qu’elle présente avec quelques lignes de l’Ecclésiastique[2069]. Mais cette ressemblance est trop générale et trop vague pour servir de preuve[2070] ; et, d’ailleurs, pourquoi Jésus n’aurait-il pas pu s’approprier, pour exprimer sa pensée, quelques paroles des saints Livres[2071].

La thèse du rationalisme est, ici particulièrement, d’une telle faiblesse blesse, que plusieurs néo-critiques notoires l’ont abandonnée. « Il n’existe absolument aucun motif, écrit l’un d’eux[2072] d’enlever à Jésus ces mots incomparables ». Concluons douc qu’ « il est impossible, d’après quelque principe de critique que ce soit, de mettre en doute l’authenticité de ce passage[2073] », dont on a dit très justement qu’il est « une perle de l’évangile de Jésus[2074] ».

Une autre erreur de plusieurs théologiens libéraux concerne l’interprétation de cette parole du Sauveur, dont on affaiblit le plus possible la portée, comme si elle désignait simplement la connaissance spéciale que Jésus aurait eue de Dieu, non toutefois sa participation à la nature divine[2075]. Mais le texte même, si clair et si précis, se refuse à subir un pareil traitement. Il attribue visiblement à Jésus l’essence et la toute-puissance de Dieu même. La christologie qu’il résume couvre en entier celle de saint Jean, y compris l’idée de la préexistence éternelle[2076].

[2065] Histoire du dogme de la divinité de Jésus-Christ, p. 17.

[2066] Justin, Dialogus cum Tryphone, 100 ; Apologia, i, 63 ; saint Irénée, Haer. I, xii, 2 ; IV, vi, 1 ; Tertullien, Adversus Marcionem, ii, 27 ; iv, 25 ; , Stromates, vii, 18 ; etc.

[2067] Cette inversion, désapprouvée par la grande masse des manuscrits et des versions, a été faite après coup, parce qu’on la croyait plus logique, et plus respectueuse pour Dieu le Père.

[2068] Cf. Joan., iii, 35 ; vi, 46 ; viii, 19 ; x, 15, 30 ; xiv, 9 ; xvi, 15 ; xvii, 6, 10 ; etc.

[2069] Cf. Eccli., li, 1, 23, 26, 27, dans le texte grec.

[2070] Burkitt, The Gospel History, p. 199, 206-207.

[2071] Zahn, Das Evangelium des Matthäus ausgelegt, p. 435.

[2072] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, t. I, p. 301. Voir aussi Keim, Gesch. Jesu vοη Nazara, t. II, p. 385 ; P. W. Schmiedel, Encyclop. biblica de Cheyne, t. IV, col. 4697.

[2073] Plummer, Comment, on the Gospel according to St. Luke, p. 282, Cf. , The Criticism of the fourth Gospel, 1905, p. 109.

[2074] Keim, op. cit., p. 378.

[2075] Cf. Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 298.

[2076] , loc. cit. Voir Schumacher, Die Selbstoffenbarung Jesu bei Maith. xi, 1912, p. 27.

IV. La résurrection de Lazare et les rationalistes.

Nous nous contenterons de résumer ici les pages que nous avons publiées sous ce même titre, dans notre étude : Fillion, Les miracles de Notre-Seigneur Jésus-Christ[2077].

Un des pères du rationalisme moderne, Spinosa, qui a contribué pour une si grande part à ébranler les assises de toute croyance surnaturelle, ne s’était pas dissimulé l’importance exceptionnelle de ce prodige, et il avouait, au dire de Bayle[2078], que, « s’il eût pu se persuader la résurrection de Lazare, il aurait brisé en pièces tout son système et aurait embrassé sans répugnance la foi ordinaire des chrétiens ». C’est précisément à cause de son importance d’ordre supérieur que le miracle de Béthanie a été, de nos jours plus que jamais, en butte à des attaques très vives de la part de tous les incrédules. Mais, dit Édouard Reuss, qui est lui-même fortement imprégné de rationalisme, « il faut reconnaître que tous les essais d’écarter le miracle sont arbitraires[2079] ». On comprend mieux la sévérité de ce jugement, lorsqu’on parcourt les systèmes grâce auxquels les néo-critiques espèrent déchirer cette page du quatrième évangile. Ce ne sont que faiblesse, invraisemblances, contradictions, et même, suivant le mot vigoureux d’un commentateur protestant[2080], « monstruosités » exégétiques, qu’il suffit souvent de mentionner pour les juger et les condamner.

a) En réalité, un seul des arguments de nos adversaires a quelque semblant de valeur, et ce n’est qu’un argument négatif, tiré du silence des trois premiers évangiles. Mais il peut être facilement « neutralisé par la considération des nombreuses lacunes que présentent les récits des synoptiques[2081] ». Saint Matthieu, saint Marc et saint Luc (ils nous l’ont montré à mainte reprise) omettent à peu près complètement les faits de la vie du Sauveur qui n’ont pas de relation avec son ministère galiléen ; ils ne nous montrent Jésus à Jérusalem que pendant la dernière semaine de sa vie. Saint Jean, au contraire, décrit surtout le ministère du Christ à Jérusalem et en Judée ; il néglige en grande partie les autres événements. Des deux parts, c’est le plan et le but des évangélistes qui ont déterminé le choix des narrations. Le silence des synoptiques par rapport à la résurrection de Lazare ne prouve donc pas plus contre la véracité du quatrième évangile, que le silence de Jean ne prouve contre la véracité des résurrections racontées par les synoptiques et omises par lui.

b) Les rationalistes et les néo-critiques n’ont pas manqué d’alléguer aussi leur objection favorite en ce qui concerne les miracles de résurrection, et de prétendre que la mort de Lazare n’était qu’apparente. Mais le récit évangélique oppose des preuves multiples à cette interprétation, à tel point que Strauss lui-même[2082] ne craint pas de la traiter d’« idée folle ». Il faut, dit-il, ou regarder l’incident comme surnaturel, ou nier entièrement le caractère historique du récit (ce qu’il fait, selon sa coutume) ; mais la théorie de la mort apparente n’a rien à voir en cet endroit. Au surplus, voici ce qu’un habile médecin[2083] a écrit à ce sujet : « Une léthargie aussi complète ne se développe que graduellement… Nous devons donc admettre que Lazare était demeuré à la maison sans prendre de nourriture pendant un nombre considérable de jours. Si nous nous représentons en outre comment il est resté, pendant plusieurs autres jours, enveloppé dans des linceuls, et muré dans un tombeau, il est certain que, cela aurait achevé de le faire mourir. À l’appel de Jésus, il sort vivant et sain ; si bien guéri, que les pharisiens veulent donner la mort à ce témoin gênant. Aucune léthargie ne guérit de la sorte et ne se transforme tout à coup en excellente santé, attendu qu’elle n’est qu’une phase d’une grave maladie mentale, qui se prolonge avec des hauts et des bas, et qui, presque toujours, ne guérit qu’imparfaitement ».

c) Strauss applique évidemment ici sa thèse du mythe. D’après lui, en racontant ce prétendu miracle, l’auteur du quatrième évangile ne se serait pas proposé d’autre but que de développer le thème « Je suis la résurrection et la vie », à l’aide de traits empruntés aux deux cas de résurrection qu’on lit dans les évangiles synoptiques. En somme, nous n’aurions, dans cette page sublime, qu’une composition libre du narrateur. Mais d’autres rationalistes presque aussi avancés que Strauss, — tels Ferdinand Baur et Renan -l’ont réfuté à fond sur ce point, en montrant qu’il n’existe, pas la moindre trace d’un mythe dans l’histoire de la résurrection de Lazare.

d) Il n’est pas davantage permis de n’y voir qu’un tableau idéal, destiné à glorifier le Sauveur. La précision admirable des moindres détails, la netteté, la simplicité et le caractère dramatique de la narration, la vérité transparente du rôle prêté à Jésus et aux autres personnages, amis ou ennemis, les résultats produits par le miracle : tout cela se présente à nous comme de l’histoire réelle, et se refuse à recevoir une autre interprétation.

e) Renan s’est montré particulièrement odieux à propos de ce miracle. Il est allé jusqu’à accuser les disciples du Sauveur de s’être faits les instigateurs et les acteurs d’une « pieuse fraude », destinée à faire cesser l’incrédulité des habitants de Jérusalem. Lazare consentit donc à se faire passer pour mort, et à se laisser enfermer dans un sépulcre, dont il fut facile à Jésus de le tirer. Le Sauveur aurait été au courant de cette opération mensongère, et s’y serait prêté à son tour. Strauss lui-même s’est indigné en lisant cela[2084].

f) D’après certains néo-critiques, la prétendue résurrection accomplie à Béthanie ne serait que la traduction en actes de la parabole du mauvais riche et du pauvre Lazare ; traduction qui aurait eu lieu d’une manière inconsciente, par suite de toute une série de méprises accumulées[2085]. Mais quelles preuves donne-t-on de cette transformation ? Aucune. Ce n’est qu’une hypothèse arbitraire, car il n’existe entre la parabole et le miracle qu’un seul point de contact : le nom des deux principaux personnages. Tout le reste est aussi dissemblable que possible, et l’on ne voit pas comment l’anecdote racontée par Jésus aura pu devenir le grand prodige, opéré par lui à Béthanie.

g) On allègue encore les impossibilités psychologiques dont la narration serait chargée, « une multitude écrasante de difficultés et d’impossibilités internes[2086] ». On se scandalise des larmes et de l’émotion du Sauveur, qui seraient en contradiction avec le caractère du Christ-Logos dans le quatrième évangile[2087]. On traite de « prière d’apparat » les paroles si touchantes qu’il adresse à son Père avant le miracle[2088]. Le silence du narrateur au sujet des faits et gestes du ressuscité, — silence que les plus graves exégètes regardent au contraire, et très justement, comme une marque de véracité, est de mauvais augure aux yeux des néo-critiques. Bref, ils soulèvent les objections les plus vaines à propos des moindres détails, tant ils voudraient enlever à cet éclatant prodige toute sa force probante, Mais à pure perte, car, en agissant ainsi, ils n’ont réussi qu’à la mieux mettre en évidence, en même temps qu’ils démontraient une fois de plus la faiblesse, la fausseté d’une critique contrainte de recourir à de pareils moyens pour établir ses systèmes, qui se ruinent mutuellement.

[2077] Tome II, p. 378-392. Voir aussi F. , Commentaire sur l’évangile de saint Jean, 2e éd., t. II, p. 237-246 ; F. Keil, Commentar über das Evangelium des Johannes, p. 395-401 ; , Die heiligen Schriften des N. T., t. II, p. 181-184, et surtout, M. Lepin, La valeur historique du ive évangile, t. I, p. 106-178 (excellent travail dirigé contre les théories de M. Loisy).

[2078] Dictionnaire encyclopédique, 1740, t. IV, p. 964, note.

[2079] La théologie /o/tci/i/in/ne, p. 251.

[2080] Keil, op. cit., p. 356.

[2081] Reuss, Histoire évangélique…, p. 251.

[2082] Strauss, Leben Jesu, t. II, p. 142-170.

[2083] Dr Knur, Christus medicus ? p. 73.

[2084] Strauss, Leben Jesu, édition de 1863, p. 359-360.

[2085] Cette opinion est très à la mode actuellement. Parmi ses adhérents, citons Holtzmann, Leben Jesu, p. 214 ; Réville, Jésus de Nazareth, t. I, p. 345 ; LoisyLoisy, Le quatrième évangile, p. 634 et 657.

[2086] Heitmüller, Die Schriften des N. T., t. II, p. 268 ; Holtzmann, op. cit., p. 159.

[2087] LoisyLoisy, Le quatrième évangile, p. 558.

[2088] « Il prie pour la forme », LoisyLoisy, ibid.

V. L’entrée triomphale de Jésus a Jérusalem.

Les néo-critiques ont reconnu l’importance de cet événement, unique dans la vie de Jésus ; mais, sans en nier le caractère historique, — ce qui leur aurait été impossible, ils se sont efforcés de différentes manières d’en amoindrir la portée et l’effet.

1° Ils n’ont pas manqué, tout d’abord, d’interpréter comme des contradictions, ou tout au moins comme des surcharges, conformément à leur méthode habituelle, les nuances que présentent les quatre récits. Ainsi, écrit M. W. Bauer[2089], d’après les synoptiques, « Jésus ne s’arrête dans aucun village (après avoir quitté Jéricho), mais il se rend directement à la capitale. Au contraire, d’après Jean, il passe la nuit à Béthanie et ne fait son apparition que le lendemain à Jérusalem. De là proviennent d’autres divergences. Suivant les synoptiques, la procession triomphale part de Béthanie et conduit Jésus à la métropole ; selon Jean, elle part au contraire de Jérusalem pour aller au-devant du Sauveur à Béthanie ». -Notre récit a montré qu’il n’y a aucune contradiction en cela, pas plus que pour d’autres traits secondaires, qu’il est inutile de spécifier. Les évangélistes se complètent mutuellement ici comme partout ailleurs ; de là les variantes que présentent leurs narrations. Ils ne se contredisent en rien. Si le lieu du départ de la procession n’est pas le même pour saint Jean que pour les synoptiques, c’est qu’ils se placent à des points de vue différents. L’auteur du quatrième évangile se met à la suite de la multitude qui alla de la capitale à Béthanie, pour en ramener le Christ ; les synoptiques accompagnent le triomphateur, de l’humble bourgade à Jérusalem. Ils sont tous dans le vrai, puisqu’il y eut deux cortèges distincts, qui se rejoignirent à mi-chemin. On voit, par ces exemples, combien la critique s’égare, en opposant ainsi les écrivains sacrés les uns aux autres. Chez tous les historiens anciens qui ont écrit la vie d’un même personnage, il existe des divergences de ce genre, et tant mieux pour l’histoire, qui s’enrichit ainsi de nouveaux détails. Pourquoi donc se montre-t-on plus sévère, sous ce rapport, pour les évangélistes que pour les auteurs profanes ? Mais la partialité des protestants libéraux et de leurs adeptes est ici sans limite. Ainsi, ajoute l’un d’entre eux[2090], « le gazon vert (les στιβάδες mentionnés par saint Marc., xii, 8) a cessé de plaire aux évangélistes postérieurs ; Luc n’en dit mot ; Matthieu le remplace par des branches d’arbre ; enfin Jean trouve digne de Jésus que les habitants de Jérusalem soient allés au devant de lui avec des palmes à la main. Mais ce sont là des embellissements tardifs ». Non, c’est la vérité historique dans les quatre récits, avec des variantes qui correspondent à des faits distincts.

2° Une objection plus grave s’adresse tout particulièrement à saint Matthieu, à propos de l’oracle de Zacharie. Le premier évangéliste, a-t-on dit[2091], « dans son zèle à montrer que les prophéties s’accomplissent à la lettre dans la vie de Jésus, n’a pas vu que le texte de Zacharie, ix, 9, … est soumis à la loi poétique du parallélisme, en vertu de laquelle le second vers répète l’idée énoncée dans le premier. C’est d’un seul animal que parle le prophète ; l’évangéliste croit qu’il en indique deux, et, à la différence des deux autres synoptiques, il fait asseoir Jésus sur une ânesse et son ânon ! » A. Loisy[2092] reproche pareillement à saint Matthieu d’avoir « dédoublé » l’animal qui servit de monture à Notre-Seigneur. Le reproche est injuste. Il est vraisemblable, en effet, que le prophète Zacharie ne fait allusion qu’à un seul animal ; mais où voit-on que l’évangéliste en ait inventé un second, l’ânesse, pour rendre plus frappante la réalisation de l’oracle par le Christ ? S’il met deux animaux en scène, c’est qu’il y en eut deux, bien que Jésus ne soit monté que sur l’ânon. Lorsqu’on ajoute, à la suite de Strauss, pour ridiculiser le récit : « Matthieu va jusqu’à dire que Jésus s’assit sur les deux bêtes[2093] », ce qui est matériellement impossible[2094], on prête au narrateur une sottise qu’il n’a pas commise. Dans la phrase έπεκάΟισεν έπ ’αύτων, « il s’assit sur eux », le pronom se rapporte très visiblement aux vêtements placés sur l’ânesse et l’ânon en guise de housse, et nullement aux deux animaux.

3° D’après MM. Wellhausen et Dalman[2095], l’entrée triomphale n’aurait eu aucun caractère messianique ; c’est plus tard seulement que la chrétienté, et par suite les évangélistes, l’auraient envisagée à ce point de vue spécial, pour rehausser la personne de Jésus. Cette assertion est entièrement gratuite, comme toutes celles que les néo-critiques multiplient, dans le même sens, en attribuant à la « foi de l’Église primitive » cent inventions analogues, destinées à glorifier celui qu’elle regardait comme le Sauveur[2096]. D’autres auteurs de la même école « supposent que Jésus avait provoqué cette manifestation dans la pensée[2097] de conquérir la souveraineté messianique », Le théologien protestant auquel nous empruntons l’énoncé de cette objection, la réfute aussitôt[2098] dans les termes suivants : « L’idéal de Jésus, à ce compte, n’aurait pas sensiblement dépassé celui de Judas le Gaulonite et de Bar-Kokaba ! Mais, en admettant qu’il ait réellement pensé à restaurer le trône de David, quel manque de clairvoyance eût été le sien, de s’imaginer… qu’il allait non seulement remporter la victoire sur des préjugés séculaires, et arracher son peuple à la domination des Sadducéens (et des Pharisiens), mais encore tenir tête victorieusement à la puissance de Rome ! L’échec d’une pareille tentative jetterait un singulier discrédit sur le prestige de son auteur ». L’hypothèse en question est tellement en désaccord avec toute la vie de Jésus, qu’elle ne mérite pas d’être réfutée plus longuement.

4° On a dit aussi qu’il n’est pas possible que le Sauveur ait pris lui-même, comme le racontent surtout les synoptiques, l’initiative de ce triomphe. Jusqu’ici, il avait évité de la façon la plus scrupuleuse de prendre ou d’accepter publiquement le titre de Messie. Serait-il donc croyable qu’il ait tout à coup fourni à des foules qu’il savait si facilement inflammables, l’occasion de faire en sa faveur une pareille manifestation ? Du reste, dans le procès du Sauveur, il ne sera pas question de cette démarche, dont ses ennemis acharnés n’auraient pas manqué de profiter contre lui. Ainsi raisonne J. Weiss[2099]. Mais il oublie que si, jusqu’à ce jour, Jésus s’est obstinément opposé à une proclamation anticipée, inopportune, de sa dignité messianique, il avait pour cela les plus graves raisons, sur lesquelles nous avons dû revenir souvent. Mais, actuellement, ces raisons avaient cessé d’exister, et d’autre part, il était dans l’ordre, il était même nécessaire qu’une fois au moins avant sa mort si prochaine qui allait ressembler extérieurement à une totale défaite, il se présentât lui-même, d’une manière officielle, indubitable, comme le Messie promis et attendu. C’est cette présenttion qui eut lieu le dimanche des Rameaux. Il ne pouvait pas disparaître sans manifester ouvertement à ses disciples”, à ses amis, aux foules qui croyaient plus ou moins en lui, à ses ennemis eux-mêmes, ce qu’il prétendait être. Il était trop loyal pour décliner un aussi grand devoir. L’argument tiré du silence des adversaires de Jésus pendant son procès est de nulle valeur, car nous entendrons les membres du sanhédrin reprocher au divin accusé “de soulever le peuple, en enseignant par toute la Palestine, depuis la Galilée jusqu’à Jérusalem[2100]. Or, ces mots peuvent fort bien contenir une allusion à l’entrée triomphale.

5° Enfin, on s’est attaqué à la prophétie du Sauveur relative à la ruine de Jérusalem. Elle est, a-t-on dit, d’une telle précision de détails, et si conforme à ce qui se passa réellement plus tard, lors du siège de Jérusalem par les Romains[2101], qu’elle n’a pu être formulée que d’après les faits eux-mêmes. Jésus n’en serait donc pas l’auteur. À cela nous répondrons, d’une part, qu’en dépit des négations intéressées de ceux qui rejettent le surnaturel, le Sauveur possédait, à plus d’un titre, un don de prescience et de prophétie dont les quatre évangiles contiennent maintes preuves. Malgré ses traits merveilleusement précis, sa prédiction des prochains malheurs de Jérusalem n’a pas été faite ex éventu. D’un autre côté, si « l’on ne peut nier que la ruine de Jérusalem n’ait été prévue et annoncée par Jésus, ce qui implique la prévision du siège, n’est-il pas évident que tous les traits de détail du tableau devaient se présenter d’eux-mêmes à sa pensée ? Nous savons assez combien Jésus aime à individualiser l’idée par les détails les plus concrets de sa réalisation[2102] ». Mais la coïncidence frappante qui existe entre la prophétie et son accomplissement n’est nullement fortuite. Jésus avait tout prévu, il savait tout, comme nous aurons l’occasion de le noter encore plus loin. À propos du discours eschatologique.

[2089] Bauer, Das Leben Jesu im Zeitalter der neutestamentlichen Apokryphen, p. 155.

[2090] Holtzmann, Leben Jesu, p. 318.

[2091] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 267-268, note 2.

[2092] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. II, p. 263.

[2093] À la fois ! Albert Réville fait la même hypothèse, dans les lignes que nous venons de citer de lui.

[2094] LoisyLoisy, loc. cit.

[2095] Wellhausen, Israelilische und jüdische Geschichte, 3e éd., p. 381, note 2 ; , Die Worte Jesu, p. 182.

[2096] Voir le t. I, p. 449-450, 368 ; etc.

[2097] Pensée toute ambitieuse.

[2098] , La mission historique de Jésus, p. 265-266.

[2099] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 163.

[2100] Luc., xxiii, 5.

[2101] Cf. Josèphe, De bello judaico, V, vi, 2, et xii, 2.

[2102] , Commentaire sur l’évangile de saint Luc, 2e éd., t. II, p. 292.

VI. La malédiction du figuier.

L’école dite « critique » se refuse à peu près unanimement à comprendre ce miracle ; aussi en rejet te-t-elle le caractère historique, affectant même de se scandaliser à son sujet. « L’histoire du figuier est une énigme indéchiffrable, écrivait Edouard Reuss[2103]… Quel but un pareil miracle pouvait-il avoir ? Nous ne comprenons pas l’emportement de Jésus contre une créature inanimée, et par cela même irresponsable ». D’autres encore ont prétendu voir ici, de la part de Jésus, un acte de colère et de vengeance, ou tout au moins un acte « dépourvu de raisons[2104] », et par suite un manque de dignité, que plusieurs néo-critiques mieux disposés ne consentent pas à attribuer au Sauveur, « qui est inattaquable au point de vue moral[2105] ». D’autres s’efforcent d’en tirer les conséquences les plus favorables à leur thèse : « L’épisode entier nous montre Jésus sous ses côtés humains : il a faim, il se trompe, il maudit un arbre ». Et, brodant là dessus, cm essaye de découvrir le motif secret d’une telle conduite : « Il est possible que Jésus n’ait pas été satisfait du maigre résultat de son entrée de la veille (dans Jérusalem)[2106] ».

On a donc relégué la malédiction du figuier dans le domaine pur et simple de la légende[2107] ; ou bien, on a regardé l’incident comme « un malentendu de la tradition », qui aura transformé en acte miraculeux quelque parole de Jésus, spécialement la parabole du figuier, qui présente, nous l’avons reconnu, une assez grande ressemblance avec l’épisode qui nous occupe. Mais il n’existe pas la moindre trace de cette fausse traduction de la parabole en un miracle. Tout au contraire, il existe une différence considérable entre la parabole et le miracle. En effet, « la pointe de la parabole consiste en ce qu’un délai est accordé au figuier stérile, tandis que la pointe du récit actuel consiste en ce que l’arbre est atteint sans aucun délai par le jugement (divin)[2109] ».

Les néo-critiques n’ont pas été les premiers à s’étonner de ce prodige, qui est unique en son genre dans la vie de Notre-Seigneur. « Qu’avait fait l’arbre ? se demande saint Augustin[2110] ; quelle était la faute de l’arbre ? » Aussi devons-nous, d’après l’interprétation générale des interprètes croyants, aller bien au-delà de l’arbre, et voir dans l’acte de Jésus le symbole saisissant que nous avons développé en son lieu[2111]. Ajoutons que le figuier a été maudit, non seulement parce qu’il était stérile, mais davantage encore parce qu’il était un emblème d’hypocrisie et de fausseté, puisqu’il paraissait indiquer, par la profusion de son feuillage, vu les conditions habituelles de sa fructification, qu’il était chargé de fruits[2112]. En tant qu’il était un symbole de la conduite morale et religieuse du peuple juif, cet arbre était donc un trompeur, et c’est pour cela qu’il fut condamné, comme ceux dont il était le type. Mais c’est gratuitement et injustement qu’on accuse le divin Maître de s’être livré alors à un mouvement de colère et de vengeance. Sa sentence fut prononcée avec tout le calme et toute la dignité qui conviennent à un juge impartial. Suivant une réflexion très exacte et très délicate, « ce coup de mort est le seul qui soit parti de la main du Sauveur ; il ne l’a porté qu’au dernier jour, pour frapper de la crainte de Dieu des cœurs obstinés, et sa miséricorde même s’y trahit, épargnant l’homme et ne sacrifiant qu’une créature insensible[2113] ».

Enfin, il est bon de remarquer que, dînant les jours qui précédèrent immédiatement sa passion, Jésus avait sans cesse à la pensée, et davantage encore au cœur, le jugement divin qui menaçait les Juifs, à cause des tristes conditions morales dans lesquelles ils se trouvaient. Il aurait tant voulu les ramener à de meilleurs sentiments ! Les paraboles des deux fils et des vignerons homicides, comme aussi d’autres graves menaces prononcées alors par lui, en sont la preuve manifeste. Le figuier, verdoyant mais stérile, fut donc pour lui une occasion toute naturelle de prédire, par un acte extraordinaire, le châtiment réservé à la nation coupable.

[2103] Histoire évangélique, Synopse, p. 557-558.

[2104] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. II, p. 286.

[2105] Schwartzkopff, Konnte Jesus irren ? 1896, p. 7-8.

[2106] Holtzmann, Leben Jesu, p. 324. Nous ne relèverons pas le dernier trait. Il faut être bien difficile pour traiter l’entrée triomphale de « maigre résultat ».

[2107] Pour expliquer l’origine d’une telle légende, on a gravement recouru à l’hypothèse suivante : « Peut-être y avait-il là (sur le chemin de Béthanie à Jérusalem) un figuier desséché, qui occupait l’imagination populaire (dans l’Église primitive) et dont on disait : C’est ici l’arbre que Jésus a maudit[2107] ». Le Dr E. Schwartz s’est donné la peine de démontrer la réalité de cette étrange conjecture (, Zeitschrift für neutestam. Wissenschaft, t. V, 1904, p. 80-85.

[21072107] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 165.

[2109] Weiss, Leben Jesu, 1882, t. II, p. 458. L’opinion que réfute ainsi M. B. Weiss est courante aujourd’hui parmi les rationalistes et les protestants libéraux.

[2110] De verbis Domini in Joan., 44.

[2111] Pages 228-229.

[2112] Plummer, An exegetical Commentary on the Gospel according lo St. Matthew, 1909, p. 291.

[2113] , La vie de notre Seigneur Jésus-Christ, 2e éd., 1882, t. II, p. 213.

VII. L’expulsion des vendeurs du Temple.

Cet autre incident n’a guère trouvé que des approbateurs parmi les exégètes et les théologiens de toute nuance. Quelques-uns cependant, et l’on devine aisément qu’ils appartiennent à l’école critique, se sont permis de le blâmer plus ou moins directement. Ainsi Keim[2114], sans le désapprouver tout à fait, regrette de n’y plus reconnaître « le Fils de l’homme de la Galilée », qu’il trouvait plus doux, plus calme et plus pondéré. À le croire, le Jésus du double épisode de l’expulsion produirait « une impression sévère, sombre, effrayante ». Sa personnalité ne serait pas la même, parce qu’il « aurait agi en dehors de sa sphère accoutumée ». Cette démarche extraordinaire serait « une inconséquence » qui devait causer sa perte. Albert Réville s’exprime dans le même sens[2115] : « Tout considéré, nous estimons que, malgré la droiture de l’intention et ce qu’il y avait de très louable dans le résultat obtenu, la purification du Temple est, de tous les actes de Jésus, celui qui se rapproche le plus d’uu démenti infligé par lui-même à ses propres principes… Il y avait eu violence matérielle, cela ne peut être contesté, et Jésus avait toujours refusé, de recourir à ce moyen dangereux ». D’où il suit qu’en expulsant les vendeurs et les changeurs, il s’est mis en contradiction avec ses propres principes. Bien plus, il doit « lui-même avoir senti qu’il avait été jusqu’au bout extrême de ses pouvoirs légitimes, si même il ne les avait pas dépassés[2116] ». À ces critiques, qui jugent de si haut les actes du divin Maître, et qui lui contestent le droit d’agir de telle ou telle manière dans la plénitude de sa puissance, nous opposons d’abord d’autres critiques mieux inspirés, qui se joignent ici aux interprètes croyants pour approuver respectueusement la conduite de Jésus, sa « noble indignation » et sa « courageuse énergie[2117] ». Nous leur opposons aussi « le silence passif » de ceux que le Sauveur frappait et écartait, comme aussi le silence des prêtres chargés de la police du temple, et l’admiration des foules témoins de cet acte vengeur. Nous leur opposons enfin la remarque très expressive soit des disciples[2118], qui virent là une marque de zèle ardent pour la maison de Dieu, soit de Jésus lui-même, qui croyait avoir non seulement le droit strict, mais le devoir filial de sauvegarder l’honneur du palais de son Père.

[2114] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. II, p. 101-102.

[2115] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 279.

[2116] Ibid., p. 280.

[2117] E.Reuss, Histoire évangélique, p. 556. ;

[2118] Joan., ii, 17.

VIII. Le Christ, fils de David.

La plupart des néo-critiques affirment, à la suite des rationalistes du xixe siècle (entre autres Strauss, Renan, Schenkel), que Jésus se proposait, dans sa petite argumentation sur la première ligne du psaume cix, de répudier toute prétention à une descendance davidique, en ce qui concernait sa propre personne. Du reste, il n’aurait pas regardé cette descendance comme essentielle pour le Messie. Dans le passage en question, dit l’un d’eux[2119], « Jésus ne veut pas être un fils de David, qui, en vertu de sa descendance légitime, montera sur le trône de ses pères ». « Dégagé de toute subtilité théologique, son discours signifie que le Christ n’a pas besoin d’être fils de David, et que sa dignité vient de plus haut[2120] ». Cette dernière proposition est exacte. Le but principal de Notre-Seigneur, lorsqu’il interrogeait les pharisiens sur le texte Dixit Dominus Domino meo, était bien de démontrer que le Messie devait avoir une origine de beaucoup supérieure à celle qu’aurait pu lui procurer la filiation davidique. Mais on interprète fort mal sa pensée, lorsqu’on prétend qu’il critiquait, comme opposée à la vérité, la croyance unanimement reçue chez les Juifs, et appuyée sur des oracles très nets, d’après laquelle le Christ serait le petit-fils de David. Soit, il la critiquait ; mais uniquement parce qu’elle était incomplète et qu’elle ne plaçait pas assez haut cet éminent personnage, qui devait être, les prophètes l’avaient dit aussi, infiniment supérieur à David, puisqu’il serait le Fils de Dieu même. Il importait donc qu’on ne s’arrêtât pas à ce titre, qui, tout royal et glorieux qu’il fût, demeurait infiniment au-dessous de la réalité, et ne donnait qu’une pâle idée de la nature transcendante du rédempteur. Pour supposer que Jésus aurait pu revendiquer la dignité de Messie sans appartenir à la race de David, il faut oublier l’histoire entière d’Israël, et ne tenir aucun compte de la foi, très légitime et alors plus ancrée que jamais dans les esprits, d’après laquelle la première condition à remplir par le Messie consistait à démontrer qu’il avait vraiment David pour ancêtre. Nous avons prouvé plus haut[2121], à l’aide des évangiles et de la tradition chrétienne la plus ancienne, que ce fait est incontestable en ce qui concerne notre Seigneur Jésus-Christ.

[2119] , Schriften des Ν. T., t. I, p. 175.

[2120] LoisyLoisy, Évangiles synopt., t. II, p. 369. De même Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 303 : Nous avons ici « la déclaration émanée de Jésus lui-même, qu’il ne se considérait pas comme un descendant de David ». Néanmoins ce n’était pas, à ses yeux, une raison pour qu’il renonçât à l’idée d’être un jour accepté comme Messie… Le raisonnement de Jésus aboutit à dire que le Christ ne peut pas (c’est l’auteur qui souligne) être le Messie ». Cf. , Die Geschichte Jesu erzählt, p. 157 ; , Streitfragen der Geschichte Jesu, p. 144-172 ; etc.

[2121] Tome I, p. 284-296, 516-519.

IX. Le discours eschatologique et les néo-critiques.

Sous différents aspects, ce discours prêté trop le flanc aux objections, pour n’avoir pas servi de point de mire aux rationalistes et aux protestants libéraux. À vrai dire, quelques-uns de ses détails contiennent l’un des problèmes les plus délicats de la religion chrétienne : celui qui se rattache au second avènement de notre Seigneur Jésus-Christ. Mais procédons par ordre.

I. Une première objection concerne l’authenticité de ce beau morceau d’éloquence. Sur ce point, les néo-critiques sont loin d’être complètement d’accord ; ce qui prouve déjà la faiblesse de leur théorie. Cependant, tandis que l’ancien rationalisme regardait généralement le discours eschatologique comme fabriqué de toutes pièces, les chefs de la nouvelle école consentent à en attribuer a Jésus une partie considérable, tout en supprimant, suivant leur méthode ordinaire, ce qui ne leur convient pas. Des motifs de cette suppression totale ou partielle sont, comme dans tous les cas semblables, purement subjectifs et arbitraires. En effet, il n’est pas possible d’attaquer, dans l’ensemble ou dans le détail, l’authenticité d’un texte qui nous a été transmis d’une manière à peu près conforme par trois historiens contemporains très consciencieux, et que reproduisent, dans un excellent état de préservation, tous les anciens manuscrits, toutes les versions et beaucoup d’autres documents.

Mais, objecte M. J. Weiss[2122], « quelques parties de ce discours n’ont en elles-mêmes rien de spécifiquement chrétien ». Nous avons le droit de répondre que les néo-critiques ne peuvent guère se montrer bons juges en cette matière, tant ils nourrissent de préjugés anti-chrétiens, surtout lorsqu’ils ont quelque intérêt à faire disparaître, en tout ou en partie, certains enseignements de Notre-Seigneur. Albert Réville, l’un des rationalistes contemporains les plus hostiles à l’authenticité, a trouvé un autre point d’attaque. Jésus, écrit-il, avait « nettement répudié, pendant sa vie terrestre, ce messianisme théâtral et violent », qui s’affiche dans le discours. Si cette page était de lui, telle que nous la lisons au second évangile[2123], « dans un rêve enivrant de grandeur, il se serait contemplé d’avance sous les traits de l’empereur céleste venant inaugurer sa domination sur tous les royaumes de la terre et sur toute leur gloire… Après avoir commencé par annoncer la religion essentielle, tirée de la conscience même de l’humanité religieuse, … il aurait uni par donner dans la chimère[2124] ». Et plutôt que d’accepter un Jésus si tristement amoindri, on préfère, en dépit de la critique textuelle et de toutes ses règles, nier qu’il ait pu composer lui-même ce discours. Ce sont donc les premiers chrétiens qui, dans l’espoir que leur Christ et Seigneur leur reviendrait après sa résurrection (prétendue), « durent reporter sur ce retour, qui déjà se faisait attendre, et sur tout ce qui le précéderait, toutes les rubriques de l’apocalyptique usuelle[2125] ».

L’apocalyptique : la question se précise. Aussi, reprend le Dr J. Weiss, « beaucoup d’auteurs ont-ils admis que Marc[2126] a utilisé ici un écrit prophétique de ce genre[2127] ». Il l’aurait même plus qu’utilisé, car plusieurs des auteurs auxquels J. Weiss fait allusion nous représentent cette « petite apocalypse », cette « apocalypse synoptique », ainsi qu’ils la nomment, comme une sorte de feuille volante, que l’auteur du second évangile aurait insérée à cet endroit de son récit. On dirait qu’ils l’ont eue entre les mains ; ils vont même jusqu’à la reproduire à part, en éliminant les traits qu’ils disent avoir été surajoutés[2128]. Le désaccord règne toutefois entre les partisans de cette hypothèse, les uns certifiant que l’apocalypse synoptique est d’origine strictement juive ; les autres, en plus grand nombre, la regardant comme juive au fond, mais transformée par des remaniements chrétiens plus ou moins considérables[2129]. Mêmes hésitations ou contradictions, à propos de son étendue primitive. On avoue parfois qu’« il est difficile de dire où elle commence et ou elle finit[2130] », et même qu’« il est impossible de faire le départ de ce qui est authentique et de ce qui ne l’est pas[2131] ».

Mais on ne fournit aucune preuve positive de tout cela. On se contente d’alléguer la ressemblance que le discours présente, sous le rapport de la forme et de certains tableaux, avec la littérature apocalyptique du judaïsme. Toutefois cette similitude, que personne ne conteste, s’explique suffisamment par l’habitude qu’avait Jésus d’employer, en particulier lorsqu’il parlait des « choses dernières », le langage même de son temps, afin d’être mieux compris de ses compatriotes. Mais nous avons noté la différence énorme qui existe entre ses descriptions, si sobres quoique éloquentes, et la doctrine échevelée des apocalypses juives. C’est pourquoi de vives protestations sont parties des rangs de l’école critique, aussi bien que du protestantisme orthodoxe, contre cette hypothèse, qui ne tient aucun compte, ni de l’originalité de l’enseignement du Sauveur, ici comme sur tout autre thème, ni de l’impossibilité morale qu’il y aurait eu d’introduire dans les évangiles, comme doctrine authentique du Sauveur, une composition de ce genre. Si Jésus a été « eschatologique », comme le veulent les néo-critiques[2132], s’il a exposé, même ailleurs que dans le discours qui nous occupe[2133], un admirable système relatif à la fin des temps, il l’a fait en gardant toute son indépendance au point de vue des idées et du but, et en relevant très haut ce beau sujet, que les apocalypses juives avaient tant contribué à rabaisser[2134].

2. Ceux des néo-critiques qui admettent, dans une mesure plus ou moins faible, l’authenticité du discours eschatologique, ne manquent pas de tirer de lui des conclusions contre Jésus. S’il l’a vraiment prononcé, disent-ils, il est tombé dans de graves erreurs, desquelles il résulte qu’il n’était certainement pas le Messie.

Laissons de côté les points secondaires, et ne nous occupons que des principaux. Le plus grand reproche qu’on adresse à Notre-Seigneur, en tant qu’il serait réellement l’auteur de cette composition, est celui d’être tombé dans une erreur grossière au sujet de l’imminence de l’installation définitive de son royaume, associée par lui à la ruine de Jérusalem et aux troubles cosmiques de la fin des temps. « Il faut se rendre à cette évidence, dit encore Albert Réville[2135], que tout cet enseignement suppose la proximité de ces événements, qui devront se réaliser avant l’extinction de la génération dont Jésus a fait lui-même partie. On peut sans doute, avec quelque, complaisance, prolonger la durée de cette génération jusqu’à la fin du siècle. Il n’en ressort pas moins que ces prédictions ont été erronées… Si Jésus a tenu le langage que les évangiles lui prêtent, il s’est gravement trompé dans ses perspectives ». D’après A. Loisy[2136], Notre-Seigneur aurait donné au règne qu’il annonçait depuis le début de son ministère, une signification rigoureusement eschatologique, dans la persuasion qu’il inaugurerait la période finale du monde. Jésus aurait été convaincu que ce royaume se réaliserait de son vivant, et c’est dans cette certitude qu’il aurait entrepris son dernier voyage à Jérusalem, croyant bien assister à l’établissement définitif du règne messianique[2137].

Non, Jésus n’est pas tombé dans celle confusion des événements, dans ces erreurs. Une lecture attentive du discours eschatologique suffit pour en donner la preuve. L’erreur est le fait de ceux qui mettent dans l’esprit et sur les lèvres du Sauveur des opinions qui n’ont jamais été les siennes. Bien loin de confondre la ruine de Jérusalem et son second avènement, il les sépare et les distingue avec une parfaite netteté. Il y aura d’abord, dit-il, les signes avant-coureurs de la destruction de la ville sainte, puis un signe qui la précédera immédiatement ; finalement, éclatera le jugement divin contre la cité coupable. Ensuite viendront d’autres signes avant-coureurs et des perturbations cosmiques qui bouleverseront le monde ; le Messie ne fera qu’alors son apparition glorieuse. La ruine de Jérusalem, et de l’État juif dont elle était la capitale et le symbole, aura lieu prochainement ; le second avènement du Messie, plus tard, beaucoup plus tard, ainsi que le divin Maître l’a intimé à plusieurs reprises, précisément aux derniers jours de sa vie[2138]. Jésus n’a donc pas mis sur un seul et même plan la destruction de Jérusalem, son avènement personnel et la fin du monde, mais uniquement ces deux derniers faits, Si le tout, à première vue, paraît former pour ainsi dire un seul bloc, c’est parce que Notre-Seigneur ne voulait révéler en aucune manière la date de son retour ici-bas et de la fin des temps. Mais la perspective s’établit sans peine, maintenant surtout que la partie de la prophétie relative à Jérusalem s’est si bien réalisée. Soyons sûrs que la seconde partie aura aussi son parfait accomplissement.

Mais Jésus, après avoir décrit brièvement son retour à la fin du monde, n’a-t-il pas prononcé, d’après les trois synoptiques[2139], cette grave parole, qui semblerait supposer qu’il regardait comme prochaine l’époque de son second avènement. : « En vérité je vous le dis, cette génération ne passera pas avant que toutes ces choses n’arrivent ? » Sans doute il y a la une difficulté réelle, et c’est vraisemblablement ce mot du Sauveur qui avait fait croire, à de nombreux chrétiens des premiers temps, que son retour pour le jugement général était proche. Mais cette croyance était fausse, et la responsabilité n’en retombe pas sur Notre-Seigneur[2140]. Il voulait, c’est évident, qu’un certain mystère régnât sur tout cet oracle, afin que l’époque de son second avènement demeurât cachée, C’est pour cela qu’après avoir séparé les deux grands faits sur lesquels roule sa prédiction, il paraît les grouper, en terminant, comme s’ils n’en formaient qu’un seul. À nous de réfléchir et de comprendre, à la lumière de tout ce qui précède, que les mots « cette génération » ont en cet endroit un double sens, selon qu’ils représentent les Juifs contemporains de la ruine de Jérusalem, et ceux des habitants de notre globe qui vivront à l’époque de la fin du monde. Jésus n’a nullement voulu dire que la génération qui existait en même temps que lui serait témoin de son second avènement.

On voit, d’après ces explications et ces distinctions, combien les néo-critiques se trompent, lorsqu’ils posent, au sujet de cette parole du Sauveur, l’alternative suivante : Ou bien Jésus s’est trompé, ou bien ce texte n’est pas authentique. Le texte est authentique et Jésus ne s’est pas trompé, nous l’avons démontré suffisamment[2141].

Un mot encore, au sujet du cataclysme violent, des convulsions cosmiques que Jésus présente comme le dernier signe avant-coureur de son retour ici-bas. On y a vu parfois comme une draperie servant d’ornement à la description, ou un symbole des choses terribles qui se passeront aux derniers jours. Mais nous croyons plutôt, avec la plupart des exégètes chrétiens, anciens et récents, que Notre-Seigneur a voulu représenter un vrai miracle de destruction et de reconstruction, qui transformera le vieux monde en un monde nouveau, digne d’être à jamais le théâtre de son royaume. Il paraît bien « avoir accepté le sentiment, traditionnel alors, d’après lequel la fin (des temps) doit venir sous la forme d’une transformation violente, dont le point culminant sera l’avènement du Messie lui-même… Il semble donner partout, soit par ses allusions, soit par son langage direct, son approbation à cette opinion… La ténacité avec laquelle il y adhère ne peut que nous impressionner profondément[2142] ». Saint Pierre, l’un des apôtres qui avaient assisté au discours, a employé le même langage à propos de la fin du monde[2143]. C’est ce que Jésus désignait un peu plus haut[2144] par le mot très expressif παλινγενεσία (Vulg., regeneratio), la nouvelle naissance, la régénération, le renouvellement du monde présent : idée exprimée autrefois déjà par le prophète Isaïe[2145].

[2122] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 177.

[2123] Lorsqu’ils s’occupent du discours eschatologique, les néo-critiques le font principalement d’après la rédaction de saint Marc, en vertu de l’autorité spéciale qu’ils attribuent à cet évangile.

[2124] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 316. Suivent plusieurs pages de développements analogues.

[2125] Ibid., p. 321.

[2126] Et les deux autres synoptiques avec lui.

[2127] Loc. cit.

[2128] Voir Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 178, 180, 182.

[2129] Voir Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. II, p. 200-206 ; Holtzmann, Die Synoptiker, 3e éd., p. 96 ; , Markus, p. 111 ; Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 178 et suiv. , Geschichte Jesu erläutert, p. 356-357 ; , Die eschatologischen Aussagen Jesu in den synoptischen Evangelien, 1895.

[2130] Holtzmann, loc. cit.

[2131] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 318.

[2132] Tout spécialement le Dr Albert Schweitzer, dans l’ouvrage Von Reimarus zu Wrede, p. 347-395. « Il ne nous en coûte guère de reconnaître, a dit aussi M. le prof. Henri Monnier, La Mission historique de Jésus, p. 520, que Jésus a été élevé dans un milieu où fermentaient les rêves apocalyptiques ». Son esprit en a gardé l’impression, « bien qu’il ait refondu au creuset de son génie les idées hétérogènes qui hantaient le cerveau de ses compatriotes ».

[2133] Cf. Matth., vii, 21-23 ; xix, 28 ; xxv, 31-46 ; xxvi, 61-64 ; Luc., ix, 2 ; xiii, 23-27 ; etc.

[2134] Voir Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 275-287.

[2135] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 314-315.

[2136] L’évangile et l’Église, pas. ; Les Evangiles synoptiques, t. I, p. 236, 247 ; etc.

[2137] Le Dr O. Holtzmann dit en termes plus modérés : « Jésus exhorte à attendre sans cesse la venue du Messie. Cela suppose, assurément, que le Messie peut ne revenir qu’après un temps assez long. Mais, si Jésus avait compté sur des siècles et encore des siècles, … il n’aurait pas annoncé que le royaume de Dieu est proche » (Holtzmann, Leben Jesu, p. 136).

[2138] Plusieurs néo-critiques ont reconnu ce fait. « (L’époux de la parabole des vierges) s’attarde ; preuve indirecte que Jésus avait l’habitude d’exprimer que la fin n’arriverait pas aussi rapidement qu’on se l’imaginait d’ordinaire », Reuss, Histoire évangélique…, p. 612.

[2139] Matth., xxiv, 34 ; Marc., xiii, 30 ; Luc., xxi, 32.

[2140] Il est juste de noter que les premiers chrétiens, lorsqu’ils eurent reconnu leur erreur sur ce point, ne perdirent absolument rien de leur foi et de leur confiance en Notre-Seigneur.

[2141] Voir nos Étapes du rationalisme, p. 275-287, et , Les prétendues erreurs eschatologiques du Sauveur, 1913.

[2142] Muirhead, dans Hastings, A Dictionary of Christ and the Gospels, t. I, p. 533.

[2143] II Petr., iii, 13. Cf. Apoc., xxi, 1.

[2144] Matth., xix, 28.

[2145] Is., lxv, 17 ; lxvi, 22.

X. L’institution de l’Eucharistie.

« Hélas ! s’écriait le théologien protestant Olshausen[2146], en abordant l’explication des formules Ceci est mon corps, Ceci est mon sang, le banquet de l’amour a servi jusqu’à notre époque d’occasion aux polémiques les plus violentes et les plus tristes que l’histoire de l’Église et l’histoire du dogme aient eu à enregistrer ». Cette réflexion n’est pas moins vraie aujourd’hui qu’à l’époque où elle était formulée, bien que la discussion ait heureusement perdu de son acrimonie. Les trente dernières années ont vu paraître en plus grand nombre que jamais, tout particulièrement dans le milieu de la théologie libérale, des ouvrages et des articles de revues qui se proposent d’étudier plus ou moins longuement le fait et les paroles de la dernière cène[2147]. Leur lecture, quoique fort attristante pour une âme catholique, présente cependant un intérêt réel, car elle fait assister à l’évolution des théories protestantes et rationalistes au sujet de l’Eucharistie, et elle nous console en nous montrant que les objections nouvelles, quelque habiles et perfides qu’elles puissent être parfois, viennent s’émousser contre le roc inébranlable des récits sacrés. Nous n’avons pas à entrer ici dans les débats purement dogmatiques ; il nous suffira d’aborder les difficultés qui concernent directement les textes évangéliques, leur signification et l’origine que les néo-critiques attribuent à l’Eucharistie.

I. Le texte. — Nous avons constaté plus d’une fois la liberté, nous dirions presque le sans-gêne, qui caractérise souvent la manière d’agir des théologiens libéraux envers les textes bibliques qui contredisent leurs systèmes préconçus. Non contents de les manipuler à leur gré, ils essayent de s’en débarrasser par un procédé plus radical et plus facile, en niant leur authenticité. C’est ce que plusieurs d’entre eux ont fait, contre toutes les règles de la critique, pour les formules eucharistiques, « Ceci est mon corps… ; Ceci est mon sang… » Elles font cependant partie intégrante des évangiles synoptiques et du récit de saint Paul. Mais cela est insuffisant. L’apôtre des Gentils est ici sans autorité, car — on nous le dira bientôt plus explicitement, c’est lui qui a inventé ces paroles. Saint Luc, son disciple, qui n’a fait que le copier, ne compte pas non plus. Saint Matthieu pas davantage, car il a calqué, son récit sur celui de saint Marc. Mais ce dernier, qui est pour les néo-critiques l’évangéliste idéal, le meilleur des biographes du Sauveur, ne compterait-il donc pas non plus ? Non. Dans son récit, on supprime tout ce qui concerne l’institution de l’Eucharistie[2148], pour ne conserver que les mots « En vérité, je vous le dis, je ne boirai plus du fruit de la vigne, jusqu’au jour où je boirai du vin nouveau dans le royaume de Dieu[2149] ». De la sorte, il ne reste plus, dans le récit de saint Marc, que des allusions aux repas qui devaient avoir lieu prochainement, du moins Jésus se l’imaginait, dans le royaume messianique[2150]. Si nous protestons, en alléguant la présence dans tous les documents anciens des textes traités avec tant de violence, on refusera de nous écouter, ou bien on nous renverra au troisième évangile, au sujet duquel on transforme en une grave difficulté ce qui n’est qu’une leçon ou une traduction erronée de quelques manuscrits.

Nous avons dit[2151] qu’il s’est glissé en cet endroit du texte de saint Luc[2152] une certaine confusion, par suite de laquelle plusieurs faits ont perdu leur place naturelle. Ainsi, la consécration du vin est mentionnée avant celle du pain[2153] ; le narrateur revient deux fois sur le calice eucharistique (à moins donc que la coupe dont il parle en premier lieu n’ait fait partie du festin légal, comme on le suppose parfois) ; la discussion d’amour-propre entre les apôtres, qui ne peut guère avoir eu lieu qu’au commencement du repas, à l’occasion du placement, est renvoyée tout à la fin. Quelques documents anciens, mais très rares, et qui sont loin de mériter ici notre confiance — - entre autres le manuscrit grec D, du vie siècle, célèbre par ses variantes excentriques, et quelques manuscrits de la version latine dite Itala, — -ajoutent à la confusion, en abrégeant singulièrement la partie la plus importante du récit. Ils s’arrêtent, en effet, après les mots « Ceci est mon corps qui est livré pour vous », et suppriment tout ce qui suit ; c’est-à-dire : « Faites ceci en mémoire de moi. Il prit de même le calice, après qu’il eut soupé, en disant. : Ce calice est la nouvelle alliance en mon sang, qui sera répandu pour vous[2154] ». Argumentant sur cette variante, sur laquelle ils sont heureux de s’appuyer, Comme si elle représentait le texte primitif de saint Luc, quelques néo-critiques[2155] s’empressent de généraliser et d’affirmer qu’en réalité il n’y eut rien d’eucharistique dans la dernière cène, que tout se borna à un repas légal ou extra-légal.

Pour raisonner ainsi, il faut oublier, contre toutes les règles de la critique textuelle, que les documents en question ne sauraient l’emporter, tant ils sont peu nombreux, et tant leur valeur est discutable en cet endroit, sur tous les manuscrits grecs (à part D), sur la plupart des versions et sur les liturgies les plus anciennes. Il y a donc là une de ces anomalies qui se rencontrent parfois dans les vieux manuscrits, et qui remontent le plus souvent à quelque erreur ou à quelque maladresse des copistes. Mais en outre, le texte ainsi abrégé fût-il authentique — ce qu’il n’est certainement pas —, les narrations de saint Matthieu, de saint Marc et de saint Paul suffisent amplement pour nous donner une idée exacte et complète de ce qui s’est passé à la dernière cène.

On a soulevé une autre objection, à propos des textes relatifs à l’institution de l’Eucharistie. « On conviendra, dit Albert Réville, … que, s’il s’agissait d’une institution sacramentelle où tous les mots sont d’une importance extrême, si surtout on devait y attacher une valeur surnaturelle, il serait inimaginable que les évangiles et l’apôtre saint Paul n’eussent pas enregistré une formule identique, sans ombre de variations[2156] ». Mais que le lecteur veuille bien relire les différentes formules qui ont été citées plus haut[2157], il se convaincra sans peine qu’elles sont identiques, non seulement pour le fond, mais aussi pour la forme. Les variations qu’elles présentent sont « insignifiantes », comme le reconnaissent plusieurs théologiens libéraux. Nous sommes actuellement incapables d’indiquer avec certitude si Jésus a dit, par exemple : « Ceci est mon sang, (le sang) de la nouvelle Alliance », ou bien : « Ce calice est la nouvelle Alliance en mon sang » ; mais qui ne voit que ces paroles sont substantiellement les mêmes ? Nous en dirons autant des autres nuances des textes. Nous pouvons être sûrs que ceux-ci n’ont pas été modifiés par les rédacteurs. Les petites différences que nous avons constatées étaient inévitables et proviennent de la tradition orale.

II. Que n’a-t-on pas dit contre l’interprétation catholique des paroles employées par Notre-Seigneur pour instituer l’Eucharistie ? Est-il vrai qu’elles soient « obscures dans leur brièveté[2158] ? » Mais, ainsi qu’on l’a souvent rappelé, « le patriarche de la Réforme lui même n’a pas su se défendre contre leur irrésistible clarté. Je voudrais, dit-il[2159], trouver un homme assez habile pour me prouver qu’il n’y a que du pain et du vin dans l’Eucharistie, il me rendrait un grand service. J’ai sué à l’étude de cette question ; mais je me sens enchaîné ; le texte de l’évangile est très clair[2160]… Le Dr Carlostadt tourmente le pronom Ceci ; Zwingle s’en prend au verbe est ; Œcolampade torture le mot corps ; d’autres martyrisent tout le texte… Pour moi, je les défie de m’apporter une Bible où se trouvent ces paroles : Ceci est le signe de mon corps[2161] ». Mélanchton écrivait, de son côté[2162] : « Ces paroles, Ceci est mon corps, brillent comme l’éclair. Que peut leur opposer l’esprit terrifié ? » Assurément, « l’herméneutique et la philologie nous obligent à les prendre au sens littéral, sous peine de livrer l’Écriture à toutes les débauches d’interprétations que voudra se permettre l’esprit humain. Quand l’évangile dit : Le Verbe s’est fait chair ; quand Jésus affirme que lui et son Père ne sont qu’un, il ne parle pas plus clairement que dans ces propositions : Ceci est mon corps, Ceci est mon sang[2163] ». Et rappelons-nous que l’institution de l’Eucharistie avait été « précédée d’une promesse, dans laquelle Jésus-Christ avait impitoyablement écarté toute figure, tout symbole, toute métaphore[2164] ».

Cela est si évident, que la plupart des néo-critiques, négligeant ce côté de la question, portent le débat, nous venons de le voir et nous le verrons davantage encore, sur de tout autres points. Quant aux protestants orthodoxes, ils s’en tiennent, quoique assez péniblement, à la théorie symbolique et allégorique de Zwingle et de Calvin. « Dans l’acte même (du rite eucharistique), disait naguère l’un d’entre eux[2165], sont représentées les deux faces de l’œuvre, l’offre divine et l’acceptation humaine. Le côté de l’acceptation humaine est clair à la conscience. Il s’agit simplement… d’annoncer la mort du Seigneur (I Cor., xi, 26). Il n’en est pas de même du côté divin : il est insondable et mystérieux… Nous connaissons clairement ce que nous avons à faire pour bien communier. Nous pouvons laisser à Dieu le secret de ce qu’il nous donne dans une bonne communion ». Laisser à Dieu son secret ! mais où est le secret ? Jésus n’a-t-il pas dit clairement que ce qu’il nous donne, c’est sa chair pour nourriture et son sang pour breuvage ? Du reste, il n’y a pas la moindre race d’allégorie dans les textes ; tout y a, au contraire, la signification réaliste sur laquelle Jésus avait insisté déjà dans le discours de la promesse, en disant qu’il faudrait manger sa chair ai boire son sang, Comment donc peut-on soutenir que nous avons simplement ici « une parabole en action[2166] » ? Sentant sa fin approcher, parce qu’il devenait chaque jour plus certain qu’il succomberait sous le poids de la haine de ses ennemis, il rompit le pain ; ce qui signifiait : Ainsi sera bientôt traité mon corps ; puis il versa du vin dans une coupe — d’après M. Oscar Holtzmann, il en aurait même répandu à terre une petite quantité —, pour marquer ainsi que son sang allait couler… Il y a du vrai en cela ; mais ce genre d’explication demeure à la surface des textes et néglige leur signification principale, qui était le changement du pain au corps du Christ et du vin en son sang.

D’après les théologiens et les exégètes radicaux, il est bien évident que Jésus n’aura pas songé à établir ce que nous nommons le sacrement de l’Eucharistie. Un fait de ce genre « n’a pas de place dans une histoire de Jésus… On ne peut pas raconter comme historique » un tel épisode, si on lui donne la signification catholique[2167], si on attribue au Sauveur la pensée de créer un rite permanent. Tout s’est borné à un repas, célébré dans l’intimité par le divin Maître et ses apôtres. Ce repas est envisagé par les néo-critiques sous deux aspects distincts : tantôt sous celui de l’union perpétuelle que Jésus, avant de disparaître pour un temps, voulait établir d’une part entre lui-même et ses disciples, d’autre part entre tous les chrétiens ; tantôt, ainsi qu’il a été dit plus haut, sous l’aspect d’un mémorial de sa mort. Les deux idées sont exactes, car Notre-Seigneur les a énoncées clairement. « C’est parce qu’il va mourir, qu’il institue un mode de présence réelle parmi les siens qui leur permettra de s’unir à lui, et cette communion leur sera d’autant plus précieuse qu’elle commémore son sacrifice et qu’elle en contient le prix[2168] ». Mais il est manifeste que ce double concept n’est réalisé que si Jésus a véritablement institué un sacrement, comme l’exigent les récits sacrés. Si cette institution n’a pas eu lieu, les paroles « Ceci est mon corps, Ceci est mon sang », que plusieurs écrivains rationalistes trouvent à bon droit « émouvantes[2169] », étaient complètement inutiles. On peut même dire qu’elles prennent, dans ce cas, un air théâtral qui est en complet désaccord avec la simplicité habituelle du Sauveur.

Les néo-critiques n’écartent pas moins de la dernière cène l’idée de sacrifice que celle de sacrement, « Dans aucun document, dit l’un d’eux[2170], l’Eucharistie n’est présentée comme un sacrifice rédempteur ou autre, dont le Christ serait le sacrificateur ou la victime ». L’assertion serait singulière, si elle ne provenait pas d’un écrivain rationaliste, puisque, dans les quatre documents les plus rapprochés des faits, Jésus parle du pain et du vin changés en son corps et en son sang comme de victimes immolées pour le salut des hommes. Il est vrai que les théologiens radicaux ont supprimé dans les textes eucharistiques tout ce qui allait à l’encontre de leurs théories, et qu’ils argumentent comme si les formules modifiées par eux étaient celles que Notre-Seigneur a prononcées. Mais les mots « Mon corps livré pour vous, Mon sang de la nouvelle Alliance (ou la nouvelle Alliance en mon sang), qui est répandu pour vous », sont certainement authentiques, et ils donnent à la dernière cène et au rite qui la reproduit, le caractère manifeste d’un sacrifice véritable. Jésus a scellé la nouvelle Alliance de son propre sang, de même que l’ancienne Alliance avait été scellée au Sinaï par le sang des victimes : le rapprochement s’impose, et met en pleine lumière l’intention du Sauveur[2171].

Telle était la croyance des premiers chrétiens. « A Rome et à Corinthe (et dans toutes les Églises nouvellement fondées), on célébrait la Cène, pendant laquelle on rompait le pain et on buvait au calice. Par ces rites, non seulement on reproduisait ce que Jésus avait fait, mais on se rendait ainsi présente la mort de Jésus lui-même : on la reproduisait par un acte que nous pourrions presque appeler dramatique… C’est ce que Paul nomme annoncer la mort du Seigneur[2172] », Retenons cet aveu d’un des chefs de l’école radicale. Mais rien n’atteste mieux cette foi spéciale de l’Église primitive que la fière réponse de l’apôtre saint André au proconsul d’Achaïe ; qui le pressait de sacrifier aux dieux : « J’immole chaque jour sur l’autel au Dieu tout-puissant… non pas la chair des taureaux ou le sang des boucs, mais l’Agneau immaculé, toujours vivant même après que le peuple des croyants a mangé sa chair[2173] ». Il n’y a pas de religion sans sacrifice, car le sacrifice est l’acte religieux par excellence : c’est pour ce motif que Jésus a institué l’Eucharistie, qui est en même temps un sacrement et un sacrifice, ce sacrifice non sanglant dont le prophète Malachie avait prédit qu’il serait offert sur la terre entière, et qu’il remplacerait toutes les victimes sanglantes de l’Ancien Testament[2174].

III. Les origines. — « Là question qui se pose maintenant devant la critique, et qui attendra sans doute encore longtemps une réponse définitive, est celle du rapport qui existe entre la pensée des évangélistes, c’est-à-dire la pensée de l’Église primitive, … et ce qui s’est réellement dit au dernier repas » de Jésus. Ces lignes de M. Loisy[2175] nous montrent que, dans l’école radicale de théologie, on ne croit pas que « la pensée de l’Église primitive » au sujet de la dernière cène soit en rapport avec « ce qui s’est réellement prédit » et réellement fait au cénacle. Une pareille assertion n’a pas lieu de nous étonner, après les développements qui précèdent. Ce dont nous pouvons être surpris » c’est que, tout en prétendant ignorer ce que Jésus a dit et ce qu’il a fait à l’occasion de son dernier repas, on agit comme si on y avait assisté, et comme si on en connaissait beaucoup mieux les détails que les historiens consciencieux, parfaitement éclairés, qui nous les ont racontés peu d’années après les événements.

Ce n’est pas Jésus, nous dit-on, qui a institué l’Eucharistie, ni comme acte transitoire, ni comme rite permanent : sa prédication, sa conduite en général étaient peu en harmonie avec ce genre d’institution ; il était plutôt opposé en principe aux rites extérieurs et favorisait au contraire le culte de Dieu « en esprit et en vérité ». Au surplus, ajoute-t-on parfois, comme il croyait très prochaine la fin du monde actuel, il ne pouvait guère penser à instituer soit une Église, soit un sacrement qui auraient quelque durée. C’est ce postulat que nous opposent constamment les néo-critiques ; l’établissement de l’Église, l’institution des sacrements, seraient en contradiction ouverte avec tout l’être et toute la pensée de Notre-Seigneur. Nous n’avons pas à discuter ici ce fait, dont ils ne donnent aucune preuve valable. Laissons-les donc dire, et continuons de citer leurs présuppositions arbitraires, leurs hypothèses que renversent l’étude sérieuse des textes évangéliques et celle de la tradition chrétienne.

Voici comment les choses se seraient passées d’après la nouvelle école. Enthousiasmés par leur foi imaginaire à la résurrection de leur Maître, autant qu’ils avaient été découragés par sa mort, les apôtres et les premiers disciples se réunissaient souvent, et ils prenaient ensemble leur frugal repas du soir, pendant lequel on parlait affectueusement et ardemment de lui. Tout d’abord, on ne songea pas à établir un rapport de ressemblance entre ces assemblées et la dernière cène. Cette pensée ne se présenta que plus tard et peu à peu. Mais dès qu’elle eut pénétré dans les esprits, elle prit une consistance rapide ; les imaginations s’échauffèrent, et grâce à quelques disciples « d’une piété plus tendre et plus exaltée[2176] », on finit par croire que Jésus avait établi un vrai sacrement et donné l’ordre de renouveler « le repas du Seigneur ». Paul contribua puissamment à enraciner cette croyance dans les âmes, par le récit d’une révélation spéciale qu’il aurait reçue du Sauveur[2177]. C’est lui, au fond, qui a fait arbitrairement, d’un repas tout ordinaire, un mémorial permanent de la mort de Jésus ; c’est lui aussi qui a rattaché la dernière cène à la fête de Pâque[2178]. Mais combien d’erreurs, et nous pouvons dire, d’erreurs volontaires, accumulées en de telles assertions ! Pour ce qui est de saint Paul, on n’a qu’a relire son récit, pour se convaincre qu’il « a pleinement conscience de ne rien inventer[2179] », et de se conformer au contraire à la réalité historique des faits. Et le livre des Actes des apôtres prouve que la célébration des saints mystères, telle que Jésus en avait donné l’exemple et le précepte, avait lieu dans l’Église de Jérusalem plusieurs années avant la conversion de Paul.

Les hypothèses rationalistes tombent ainsi d’elles-mêmes. Comment peuvent-ils présenter leur méthode comme historique et critique, alors qu’elle viole plus que jamais, sur cette question, les régles les plus élémentaires de la critique et de l’histoire. Les textes évangéliques les gênent, tant ils sont clairs ; ils nient leur authenticité. La narration et les réflexions de saint Paul réfutent d’avance leur théorie ; ils prétendent que l’apôtre des Gentils a créé l’Eucharistie, ils assurent que nous ignorons ce qui s’est passé à la dernière cène, et ils se font forts de citer les paroles que Jésus y a prononcées ; paroles qui, évidemment, n’ont plus qu’un sens ordinaire et presque banal[2180].

Les néo-critiques auront beau faire : ce n’est point par des négations et des affirmations sans base, par des détorses données aux textes les plus authentiques et à l’histoire la mieux attestée, qu’ils parviendront à démontrer leur triste thèse relativement à l’Eucharistie et à son institution[2181]. Les textes sont là ; l’interprétation qu’en a toujours donnée l’Église est entièrement conforme aux règles du langage et à la logique. Ce n’est pas à cause de l’admirable miracle de la puissance et de l’amour du Christ, que nous consentirons à les sacrifier.

[2146] , Commentar über sämtliche Schriften des Ν. T., 3e éd., t. II, p. 441.

[2147] Nous n’essayerons pas d’en faire ici une énumeration, même abrégée. On en trouvera une liste assez complète dans l’opuscule du Dr , déjà cité plus haut : Das Abendmahl im Ν. Test., Münster-en-Westph., 1911.

[2148] Marc., xiv, 22-24.

[2149] Marc., xiv, 25.

[2150] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. II, p. 540 ; , Markus, p. 124 (cet auteur est moins affirmatif).

[2151] Pages 356-357    .

[2152] Luc., xxii, 15-30.

[2153] Saint Luc a déjà transposé autrefois de la même manière la seconde et la troisième tentation du Christ. Cf. Matth., iv, 5-10, et Luc., iv, 5-12.

[2154] Luc., xxii, 19b-20.

[2155] Entre autres Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 191, 470-472 ; , Das Evangel. Marci, 2e éd., p. 115-118.

[2156] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 511-512.

[2157] Pages 358-366    .

[2158] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 471.

[2159] Epist. ad Argentinenses.

[2160] Apolog. de Cœna Domini.

[2161] Monsabré, Exposition du dogme catholique ; L’Eucharistie, p. 38-39.

[2162] De veritate corporis et sanguinis, p. 39.

[2163] Le P. Monsabré, op. cit., p. 19-20.

[2164] Ibid., p. 22.

[2165] Farrar, Life of Christ, 23e éd., t. II, p. 292. Voir aussi , Commentaire sur l’évangile de saint Luc, 2e éd., t. II, p. 365-370 ; Edersheim, Life and Times of Jesus, t. II, p. 511.

[2166] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 358.

[2167] A. Réville, op. cit., p. 502.

[2168] Le Père Lagrange, Évangile de saint Marc, p. 358.

[2169] A. Réville, loc. cit.

[2170] Jean Réville, Les origines de l’Eucharistie, p. 116.

[2171] Ex., xxiv, 8 ; Hebr., viii, 8-13 ; ix, 15-28.

[2172] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 190.

[2173] Acta Sanctorum, au 30 novembre.

[2174] Malalachie, i, 10-11.

[2175] Les évangiles synopt., t. II, p. 534.

[2176] Jean Réville, op. cit., p. 147.

[2177] W. Brandt, Die evangelische Geschichte und der Ursprung des Christenthums p. 296-298.

[2178] I Cor., xi, 23. Révélation purement subjective, au dire des rationalistes, car elle se serait passée dans la région subconsciente οù se préparent les « visions et les songes » (LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. II, p. 532). Quelques commentateurs catholiques croient pouvoir donner une explication suffisante des mots Ego accepi a Domino, en disant que la révélation ne fut qu’indirecte, et qu’en fait elle se réduisait à la tradition, laquelle provenait de Jésus lui-même par l’intermédiaire des apôtres. « Mais l’expression J’ai reçu ne permet de penser qu’à une communication personnelle (faite à saint Paul), et les mots « du Seigneur » qu’à une révélation immédiate de Jésus lui-même « » , Commentaire sur l’évangile de saint Luc, 2e éd., t. II, p. 369.

[2179] Lagrange, Évangile de saint Marc, p. 357.

[2180] Jean Réville, L’origine de l’Eucharistie, p. 641 : « Ce que Jésus a dit à ses apôtres en cette heure solennelle, nous ne le saurons jamais ». Et aussitôt le même auteur nous apprend que le Sauveur parla de l’amour du Père céleste pour ses enfants, du royaume messianique, etc. Albert Réville consacre aussi plusieurs pages à cette question (Jésus de Nazareth, t. II, p. 506-512), pour nous apprendre comment s’est formée peu à peu l’idée de l’institution d’un sacrement.

[2181] Voir Mgr Batiffol, L’Eucharistie, 5e éd., p. 141-156.

XI. L’agonie de Gethsémani et la critique rationaliste.

Le rationalisme contemporain n’a pas plus épargné cet émouvant épisode que les autres scènes de la vie de Notre-Seigneur. Il l’aborde cependant, presque toujours, avec l’apparence d’un certain respect, comme s’il regrettait d’avoir à exercer envers lui une critique qu’il est décidé à rendre très sévère[2182]. N’y a-t-il pas là une « scène d’angoisse inénarrable ? » et n’est-ce point à elle qu’ « aux heures de tristesse déchirante et de désespoir… les âmes religieuses labourées par la douleur, reviennent de préférence, pour y puiser de la résignation et du courage[2183] ? » Mais, ici comme partout ailleurs, après avoir enflé leur voix pour ce couplet sentimental, les néo-critiques se mettent à l’aise et détruisent sans pitié.

1. Il est des hommes qui, « du haut de leur ignorante présomption[2184] », pour ne rien dire de plus, ont vu dans l’agonie du Sauveur une scène de faiblesse et même de lâcheté. Ce grossier outrage, qui remonte à Celse et à Julien l’Apostat[2185], a été plus d’une fois renouvelé dans le cours de l’histoire anti-religieuse, et s’il répugne actuellement aux rationalistes de le proférer en termes ouverts, plusieurs l’ont du moins répété équivalemment dans leurs écrits[2186]. Mais le divin héros de Gethsémani n’a pas besoin qu’on prenne sa défense, lui qui a dépassé en bravoure les plus vaillants et les plus glorieux martyrs. Il lui aurait été facile de prendre la fuite, pour échapper à ses ennemis, ou de recourir à sa toute-puissance divine. Il vient au contraire, spontanément, à l’endroit où le traître pourra le trouver, sans avoir même à le chercher. Quelques néo-critiques regrettent, il est vrai, à la suite de Strauss[2187], que Jésus n’ait pas déployé l’orgueilleuse insensibilité, le calme affecté d’un Socrate et d’autres sages du paganisme. Renan avait mieux compris cette lutte intime de Gethsémani, à la suite de laquelle « il ne reste que le héros incomparable de la passion et le modèle accompli » que nous admirons[2188].

2. La critique libérale refuse d’accepter la signification supérieure et le véritable but de l’agonie de Notre-Seigneur. Elle le fait parfois dans les termes les plus irrespectueux. « La mythologie orthodoxe, a dit Albert Réville[2189], s’est complue à expliquer cette défaillance de son Homme-Dieu, en imaginant je ne sais quelle justice abominable de Dieu le Père, faisant peser en ce moment sur le Fils le poids du péché collectif de l’humanité, pour qu’il l’expie en éprouvant dans toute leur intensité et dans sa seule personne le poids incommensurable des douleurs qui en sont le châtiment irrémissible ». Ce serait là de la « théologie fantastique », un « mythe ». Plaignons les hommes qui ne veulent pas comprendre la beauté, la vérité de cette grande pensée, qu’ont admise tout simplement les Paul, les Jérôme, les Chrysostomc, les Augustin, les Thomas d’Aquin, les Bossuet, les Bourdaloue et tant d’autres génies chrétiens, aux développements scientifiques desquels nous les renvoyons.

3. Mais « toute cette histoire de (Gethsémani) manque dans le quatrième évangile[2190] ». On rencontre souvent dans les récits rationalistes cet argument, qui n’aurait de portée que si l’intention de saint Jean l’évangéliste avait été de donner un récit complet de la vie du Sauveur. Les néo-critiques profitent de l’occasion, pour dire que, non seulement cette scène d’angoisse que nous étudions est absente du quatrième évangile, mais qu’en outre, elle est incompatible avec le caractère qu’il a attribué auparavant à son héros. Pour Jean, « point de Christ désolé, étendu sur le sol à la façon d’un suppliant, mais un Christ calme, debout, qui n’a pas besoin du secours des anges, qui marche avec courage, comme un vainqueur, au-devant de ses bourreaux. En vérité, l’évangéliste qui se proposait de montrer en Jésus non pas un homme, mais une personne divine, ne pouvait pas trouver la plus petite place pour un si poignant épisode[2191] ».

Quoique spécieux, le raisonnement est très superficiel. Les synoptiques ne se proposent-ils pas aussi de montrer en Jésus une personne divine ? Et saint Jean nous présente-t-il donc sans cesse un Christ impassible, qui n’a d’humain que les apparences, et qui n’a rien expérimenté de nos misères et de nos troubles ? Le Christ du quatrième évangile n’est pas moins que celui des trois premiers, un « homme de douleurs », capable de gémir, de s’apitoyer, de souffrir, de pleurer. Qu’on lise l’émouvant récit du chapitre xie, et l’on s’en convaincra. Qu’on lise aussi les versets 21-33 du chapitre xii, on y verra, surtout au verset 27, où Jésus se trouble en pensant aux souffrances qui l’attendent et où il est pour ainsi dire tenté de dire à son Père : « Délivrez-moi de cette heure », et l’on verra que si saint Jean a cru pouvoir omettre le récit de l’agonie de Notre-Seigneur, il en a signalé le douloureux prélude, sans croire qu’il fût incompatible avec la nature divine de son héros. On n’est donc pas autorisé à mettre ici le quatrième évangile en désaccord avec les synoptiques, L’accord est parfait entre les différentes narrations, qui se complètent mutuellement, puisque saint Jean nous apprend que l’agonie du Christ commença même avant Gethsémani.

4. La critique libérale a tout particulièrement attaqué les trois ou quatre lignes dans lesquelles saint Luc signale l’apparition de l’ange et la sueur de sang[2192]. Elle en nie l’authenticité, et elle en conteste le caractère historique. Nous avons donc à la suivre sur ces deux points[2193].

a) Il est vrai que les versets en question sont omis par plusieurs anciens manuscrits grecs, et que cette omission était déjà constatée par saint Hilaire[2194] et par saint Jérôme. Mais leur authenticité est suffisamment démontrée par leur présence dans plusieurs centaines d’autres manuscrits, dont quelques-uns datent de très haut, dans les traductions les plus anciennes et les plus estimées, et dans les écrits des premiers Pères de l’Église[2195]. Nous obtenons ainsi une série importante de témoignages, dont plusieurs remontent au second siècle. Ces témoignages de nature si positive, ont rendu divers rationalistes favorables à l’authenticité[2196]. Nous nous trouvons donc, comme le supposait déjà saint Épiphane[2197], en présence d’une suppression frauduleusement opérée de bonne heure par quelques copistes, en vertu de préjugés dogmatiques, les uns regardant ce passage comme inconciliable avec la nature divine de Jésus-Christ, les autres (par exemple, les Docètes) trouvant qu’ils démontraient trop bien la réalité de sa nature humaine.

b) Authentiques ou non, ces deux versets ne contiendraient pas des faits historiques, mais de simples légendes ou des embellissements poétiques. Qu’il suffise de citer, comme représentant de cette opinion, un néo-critique des plus connus. « Qu’est-ce qu’un Dieu qui a besoin d’être fortifié par un ange ? » demande le Dr J. Weiss. Un pareil trait est donc nécessairement légendaire. Le détail relatif à la sueur de sang n’est aussi qu’ « une figure de rhétorique », semblable à celle qui nous fait parler de larmes de sang[2198]. Saint Luc a donc tout au moins exagéré, soit pour mettre davantage en relief le caractère extrêmement douloureux de l’agonie du Sauveur, soit pour rehausser sa patience et sa résignation. Les deux faits manifestent les tendances artificielles d’une tradition tardive, qui ne trouve ni les souffrances de Jésus assez terribles, ni sa grandeur assez sublime[2199].

Remarquons-le bien, ces objections ne proviennent pas du domaine de la critique historique ; elles sont uniquement tirées des régions du préjugé dogmatique, d’après lequel le surnaturel n’existant pas, on doit rejeter comme non existants, ou comme faussés, exagérés, embellis, tous les phénomènes qui sont présentés comme tels. Le principe étant faux, ses applications le sont également. Au surplus, où voit-on le moindre coloris poétique, la moindre trace d’exagération dans le langage si sobre, si simple, si clair de l’évangéliste : « Un ange lui apparut…, et sa sueur devint comme des gouttes de sang… ? » N’oublions pas que le narrateur est un médecin, homme d’observation par état, et que l’un des deux faits, la sueur de sang, rentre dans son domaine officiel : preuve qu’en mentionnant l’autre, il avait naturellement aussi à la pensée un phénomène réel et objectif.

On a parfois discuté au sujet des mots « Sa sueur devint comme des gouttes de sang », dont on prétendait qu’ils peuvent ne désigner qu’une sueur épaisse comme le sang. Mais, a-t-on répondu très justement, — et ici Strauss soutient avec énergie la véritable interprétation[2200], — c’est le substantif « sang » qui porte l’idée principale dans ce passage, car c’est à lui que se rapportent toutes les autres expressions de la phrase. La comparaison de la sueur avec du sang perdrait toute sa force, elle serait même maladroite, si les mots « comme des gouttes » avaient seuls une signification précise.

[2182] J. Weiss, Die Schriften des N. T., t. I, p. 194.

[2183] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 368.

[2184] Jugement très juste du chanoine anglican Farrar, Life of Jesus, t. II, p. 302 de la 23e éd.

[2185] Origène, Contra Celsum, ii, 24 ; Münter, Fragm. Patrum graecor., t. I, p. 121.

[2186] Cf. Strauss, Vie de Jésus, trad. de Littré, t. II, p. 464.

[2187] Loc. cit. Cf. Holtzmann, Leben Jesu, p. 369.

[2188] Vie de Jésus, 1re éd., p. 379.

[2189] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 372. Il désigne par cette appellation injurieuse la théologie croyante, la protestante aussi bien que la catholique.

[2190] Strauss, Vie nouvelle, trad. franç., t. II, p. 312.

[2191] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. III, p. 305-306. Voir aussi Strauss, Vie nouvelle, t. II, p. 310-311 ; Reuss, La Théologie johannique, p. 314 ; Bauer, Das Johannes evangelium, p. 121 ; Heitmüller, Die Schriften des N. T., t. II, 2e partie, p. 275-276.

[2192] Luc., xxii, 43-44.

[2193] Nous les avons traités assez longuement dans nos Essais d’exégèse, p. 101-127.

[2194] De Trinit., x.

[2195] Entre autres Justin, Dialogus cum Tryphone, 103, et , Adversus hæreses, III, xxii, 2.

[2196] Strauss lui-même, Renan, Keim, etc. Voir aussi Bauer, Das Leben Jesu im Zeitalter der neutestamentlichen Apokryphen, p. 171. Quelques commentateurs protestants, sans admettre que ce passage provienne de saint Luc. lui-même, le regardent comme très ancien et croient qu’il reproduit des faits réels.

[2197] Ancoratus, 31. Il a entrepris une défense en règle de nos deux versets.

[2198] Die Schriften des N. T., t. I, p. 475.

[2199] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. III, p. 304-305.

[2200] Vie de Jésus, trad. de Littré, t. II, 2e partie, p. 471-472.

XII. La vraie signification de la mort du Christ.

Nous n’avons pas à exposer ici ce beau thème avec tous les développements qu’on lui donne dans les traités théologiques[2201]. Nous nous proposons seulement de mettre en regard, d’un côté, quelques-uns des principaux textes du Nouveau Testament qui démontrent jusqu’à l’évidence le caractère expiatoire et rédempteur de la mort de Jésus ; d’un autre côté, l’interprétation que reçoivent ces textes de la part des néo-critiques et d’un grand nombre de théologiens protestants[2202].

I. Quand on lit le Nouveau Testament, on est frappé, à quelque école théologique que l’on appartienne, de la part considérable qui y est faite à la passion et à la mort de notre Seigneur Jésus-Christ. Le Sauveur lui-même y revient souvent ; chacun des évangélistes lui consacre un quart environ de ses récits ; les apôtres, au livre des Actes, dans leurs épîtres et dans l’Apocalypse, en parlent à toute occasion. Les uns et les autres, ils ne pouvaient pas mieux déclarer l’importance extraordinaire qu’ils attachaient à ce fait culminant de l’Histoire du monde.

L’idée de la mort rédemptrice du Christ retentit ainsi à travers toutes les pages du Nouveau Testament, et on a souvent répété, dans le monde rationaliste, comme dans le monde protestant et dans le monde catholique, qu’elle en forme véritablement le cœur et le centre. Dés les premières pages de l’évangile, Jésus est présenté, même avant sa naissance, sous la figure d’un rédempteur, qui, selon que l’avaient annoncé les anciens prophètes, devait remettre les péchés de son peuple[2203]. Isaïe avait prédit, en effet, cette rémission, en spécifiant que le Messie l’obtiendrait au prix de ses humiliations et de ses souffrances[2204]. « En vérité, c’étaient, nos maladies qu’il portait, et nos douleurs dont il s’était chargé… Il a été transpercé à cause de nos péchés, brisé à cause de nos iniquités… Le Seigneur a fait retomber sur lui l’iniquité de nous tous… Il a porté la faute de beaucoup, et il intercédera pour les pécheurs ». S’il a reçu le nom de Jésus, c’est parce qu’il « sauvera son peuple de leurs péchés[2205] », à la manière décrite si éloquemment par le prophète. Dans ce même oracle. Isaïe compare « l’homme de douleurs » à un agneau qui se laisse immoler sans se plaindre[2206]. À son tour, le précurseur appliquera à Jésus cette image saisissante, lorsqu’il dira de lui, en le montrant à ses disciples : « Voici l’Agneau de Dieu, voici celui qui enlève le péché du monde[2207] ». Quant au Sauveur lui-même, il sait, dès le début, qu’il sera cette victime immolée pour le salut du monde, et que c’est là pour lui une nécessité inéluctable, d’après le plan divin. Il parle d’abord de son sacrifice expiatoire en termes imagés, lorsqu’il le présente comme une « exaltation » qui devait avoir lieu sur une croix, pour procurer le salut des hommes[2208]. Mais bientôt son langage prend toute la précision désirable, et il rappelle fréquemment à ses apôtres la nécessité de sa mort, ainsi qu’il a été dit dans cette histoire, toutes les fois que Jésus est revenu sur ce but de sa vie. Mais il a été encore plus explicite dans les deux circonstances que nous avons citées plus haut, alors qu’il montrait le Fils de l’homme donnant « sa vie comme une rançon pour un grand nombre[2209] », ou qu’il instituait l’Eucharistie, en parlant de son corps « donné » pour nous, de son sang « versé pour beaucoup, pour la rémission de leurs péchés[2210] ». Et remarquons bien que les expressions employées ici sont aussi explicites que possible ! Car qu’est-ce qu’une « rançon[2211] », sinon le prix donné pour la délivrance d’un prisonnier qui est incapable de se racheter lui-même ? Et le corps du Christ donné pour le salut des pécheurs, son sang versé dans le même but, ne sont-ils pas de vraies rançons ? C’est donc bien ici la salisfaclio vicaria, la substitution d’un innocent à un pécheur insolvable, l’expiation sanglante de Jésus pour écarter de nous la colère de son Père.

À la suite de leur Maître, les apôtres ne se sont pas lassés de prêcher cette doctrine consolante. Saint Pierre, s’adressant aux membres du sanhédrin, quelques jours seulement après la résurrection de Jésus, ne craignit pas de leur dire : « Le Dieu de nos pères a ressuscité Jésus, que vous avez fait mourir en le pendant au bois. Dieu l’a élevé par sa droite comme Prince et Sauveur, pour donner à Israël le repentir et le pardon des péchés[2212] ». Dans sa première épitre, le même saint Pierre insiste sur cette idée : « Vous avez été affranchis[2213] (du péché)… par un sang précieux, celui de l’Agneau sans défaut et sans tache, le sang du Christ ». Il présente ensuite à l’imitation des fidèles « le Christ » qui « a souffert pour eux », lui qui « n’a point commis de péché », et qui pourtant « a porté nos péchés en son corps sur le bois », comme l’avait prédit Isaïe en disant : « C’est par ses meurtrissures que vous avez été guéris[2214] ».

Le disciple bien-aimé, saint Jean, dans sa Ière épître, parle à son tour du Christ comme d’une « victime de propitiation[2215] pour nos péchés, non seulement les nôtres, mais ceux du monde entier[2216] ». Plus haut, il avait dit que « le sang de Jésus… nous purifie de tout péché[2217] », et il répète un peu plus bas[2218] que Dieu « nous a envoyé son Fils comme (victime de) propitiation pour nos péchés ». Dans son Apocalypse, saint Jean fait souvent retentir la louange de l’Agneau immolé, dont le sang nous a rachetés et purifiés[2219].

Tout cela est caractéristique. Mais saint Paul démontre davantage encore cette thèse, car, dans ses écrits, la mort rédemptrice de Notre-Seigneur Jésus-Christ est presque partout la pensée dominante, qu’il reproduit sous toutes les formes. Il en fait réellement « le pivot de son enseignement[2220] ». Déjà nous l’avons entendu nous dire[2221] qu’il ne voulait prêcher que « Jésus, et Jésus crucifié ». Mais il n’omettait pas d’indiquer à ses néophytes le but suprême de la mort du Christ : « Je vous ai appris en premier lieu ce que j’ai appris moi-même : que le Christ est mort pour nos péchés, selon les Écritures[2222] ». Et en vertu de cette bienheureuse mort, les hommes, quoique pécheurs et séparés de Dieu, « sont justifiés gratuitement par sa grâce, par le moyen de la rédemption qui est en Jésus-Christ. C’est lui que Dieu a montré comme victime propitiatoire par son sang[2223] ». Et encore : « Si, lorsque nous étions ennemis, nous avons été réconciliés avec Dieu par la mort de son Fils, à plus forte raison, étant réconciliés, serons-nous sauvés par sa vie… Nous nous glorifions… en Dieu, par notre Seigneur Jésus-Christ, par qui maintenant nous avons obtenu la réconciliation[2224] ». « C’est en lui (en Jésus) que nous avons la rédemption acquise par son sang, la rémission des péchés[2225] ». « Dieu a voulu réconcilier par lui toutes choses avec lui-même, … en faisant la paix par le sang de sa croix. Vous aussi, qui étiez autrefois loin de lui par vos pensées et vos œuvres mauvaises, il vous a maintenant réconciliés par la mort (de son Fils) en son corps charnel, pour vous faire paraître devant lui saints, sans tache et sans reproche[2226] ». Ces quelques textes, pris presque au hasard, prouvent combien était chère à saint Paul « la parole de la croix[2227] », et quel sens, quelle valeur spéciale il attachait à la mort du Christ. Dans l’épitre aux Hébreux[2228], cette riche pensée de la « rédemption éternelle » que Jésus nous a obtenue par ses souffrances et par sa mort, est développée en termes admirables. Aux victimes innombrables et inefficaces de l’ancienne Alliance, l’auteur oppose le sacrifice de Jésus, fondateur et pontife de la nouvelle Alliance : sacrifice unique, offert une fois pour toutes, mais suffisant pour expier les péchés du monde entier, parce qu’il possède une valeur infinie.

En somme, dans les écrits du Nouveau Testament, la mort de notre Seigneur Jésus-Christ est présentée sous trois aspects différents, qui n’en font qu’un en réalité : elle a été une manifestation vivante de l’amour de Dieu pour nous[2229] ; elle a été l’expression de l’amour immense du Sauveur lui-même[2230] ; elle a été surtout une rançon, une expiation, une propitiation et une rédemption.

Cette interprétation de la mort de Jésus se retrouve dans les écrits des plus anciens Pères, qui font, eux aussi, de fréquentes allusions au caractère rédempteur de la passion[2231]. Elle était universellement admise dans les Églises chrétiennes au commencement du iie siècle. Les grands théologiens des siècles subséquents la reçurent des mains de leurs devanciers, comme un dépôt sacré. Aussi est-il naturel qu’elle soit devenue un dogme formel, et l’un des plus beaux dogmes, de notre foi.

II. Dans ces conditions, l’attitude des rationalistes, qui rejettent pour la plupart le caractère expiatoire de la mort du Christ, et celle d’un grand nombre de protestants qui les suivent de plus ou moins près sur la voie de la négation, serait surprenante, si l’interprétation de l’Église, des apôtres, de Jésus lui-même, ne faisait, pas intervenir un élément surnaturel, que beaucoup s’obstinent aujourd’hui à méconnaître de la façon la plus absolue. Comment échapper, toutefois, a des textes si nombreux (nous n’en avons cité qu’une petite partie), qui se rapportent manifestement à une rançon propitiatoire, offerte par Jésus à son Père sur la croix pour les péchés des hommes, à une rédemption entendue dans le sens strict ? Nos adversaires le font en recourant à leurs moyens accoutumés : en niant, contre toutes les règles de la critique, l’authenticité de celles des paroles de Jésus qui sont le plus opposées à leur théorie ; en affirmant, malgré l’évidence historique, que saint Paul est le véritable auteur du système de la rédemption ; en interprétant les textes de manière à leur faire signifier toute autre chose que la satisfactio vicaria.

Citons quelques exemples : 1° D’après M. Loisy, et plusieurs autres rationalistes, « il n’est pas prouvé que (l’idée de la rédemption) appartienne à l’enseignement de Jésus », ni même « à la foi de la première communauté » chrétienne[2232]. Les paroles où il est question de sa vie sacrifiée en rançon pour les péchés du monde, et celles qui, à la dernière cène, font allusion à son « corps donné » et à son « sang versé » pour notre salut, lui ont été attribuées faussement. — Mais c’est là une assertion sans base, puisque ces paroles du Sauveur sont certainement authentiques.

2. M. Hollmann, dans l’ouvrage mentionné ci-dessus, composé tout exprès pour rechercher, d’après les évangiles synoptiques, quel a été le sentiment que Jésus attribuait lui-même à sa mort, arrive à la conclusion qu’il nous est impossible de connaître sa vraie pensée à ce sujet, attendu que ce qui nous est donné dans les évangiles comme son sentiment personnel n’est en réalité qu’ « une construction dogmatique », c’est-à-dire une théorie inventée par l’Église primitive. En somme, « Jésus n’a pas envisagé sa mort au point de vue d’une expiation pour les péchés des autres[2233] ». — Ici encore, nous n’avons qu’à protester purement et simplement, et à renvoyer aux textes évangé-liques, dont on n’a pas le droit de retarder la composition pour les placer sur d’autres lèvres que celles de Jésus. Prenons du moins acte de la concession que les néo-critiques sont obligés de faire ici : « pour l’ancienne chrétienté, comme le démontre le Nouveau Testament dans toutes ses parties, la signification de la mort de Jésus était manifestement celle d’une, rédemption opérée par son sang[2234] ».

3. La « construction dogmatique » dont parle M. Hollmann, est assez communément attribuée, par les néo-critiques, à une influence de la théologie personnelle de saint Paul, dont le centre est la doctrine de la mort rédemptrice[2235]. Il est vrai, nous l’avons dit aussi, que la mort de Jésus sur la croix forme réellement le centre de l’enseignement du grand apôtre ; mais cela ne prouve nullement qu’il en ait été l’inventeur. L’idée de la rédemption par le Christ existait longtemps avant Paul, puisque déjà le prophète Isaïe la développait avec une éloquence si émouvante. Saint Pierre, nous l’avons vu, la signalait aussi plusieurs années avant la conversion de Paul, et Jésus lui-même — il faut toujours en revenir là comme à l’agent principal — l’avait fait connaître à son futur vicaire.

4. Sans nier entièrement la valeur expiatoire de la mort de Notre-Seigneur, d’assez nombreux théologiens protestants, en Angleterre surtout, enlèvent au dogme de la rédemption presque toute sa portée, en la présentant sous une forme vague et générale, comme si les textes bibliques qui la mentionnent signifiaient seulement que Jésus a procuré par sa mort un grand bien à l’humanité[2236]. Ce bien, il l’avait d’ailleurs procuré aussi par sa vie entière, par sa prédication, par ses autres exemples, qui nous aident à nous éloigner du péché, et à rentrer en grâce avec Dieu, si nous l’avons commis. — Il est évident qu’une telle interprétation, bien loin de rendre justice aux textes relatifs à la rédemption, leur enlève leur sens véritable et toute leur force. Ce n’est pas de cette satisfaction édulcorée que Jésus et ses apôtres ont parlé,

5. Les rationalistes avancés ont émis parfois, en un langage démesuré, des sentiments faux et injustes contre la théorie catholique de la satisfaction et de la rédemption. C’est ainsi qu’Albert Réville n’a pas craint d’écrire à ce sujet les lignes que nous avons citées plus haut, et qui sont loin de faire honneur à sa mémoire[2237] ». D’autres ont dit, en termes plus mesurés, que l’idée de la satisfaction, telle que l’entend l’Église, comme si Jésus s’était lui-même chargé de nos péchés pour les expier sur la croix, est impossible, chacun devant satisfaire pour ses dettes personnelles[2238]. Ce genre de rédemption, bien qu’il fasse honneur au cœur de Jésus, serait du reste injuste en lui-même, un innocent ne devant pas être puni pour les coupables. — Tout en demeurant à la surface de la question, M. Harnack fait justice de cette impossibilité prétendue. « La souffrance du juste et du pur, a-t-il dit[2239], est le salut de l’histoire, c’est-à-dire que ce ne sont pas des paroles, mais des actes, qui décident les grands progrès de l’histoire. Non pas simplement des actes, mais des actes de sacrifice ; non pas simplement des actes de sacrifice, mais le don de la vie. Partout où le juste souffre, il accomplit une expiation qui confond et qui purifie ». Et si cela est vrai au point de vue purement naturel, combien cela ne l’est-il pas davantage relativement à Jésus ? Aussi, sans croire à la divinité de Notre-Seigneur, M. Harnack a-t-il raison de ne pas accepter, sur ses souffrances et sur sa mort, les appréciations des « rationalistes froids et aveugles[2240] ».

Mais ce n’est pas un sentiment de solidarité humaine qui a porté Jésus à se faire notre représentant devant Dieu et à se substituer à nous pour expier nos fautes. Ce mode de satisfaction était entré de toute éternité dans le plan divin, et il est en parfaite harmonie avec la sainteté, la justice et aussi avec la bonté de Dieu. Sa sainteté avait été grièvement offensée par les crimes des hommes ; sa justice était obligée de sévir, si une réparation adéquate ne lui était pas offerte. Mais comment de simples mortels auraient-ils pu réparer intégralement une telle offense, payer intégralement de telles dettes ? Dans son amour infini pour son Père et pour l’humanité déchue, le Verbe s’est incarné, afin de se sacrifier comme notre rançon, rançon largement suffisante pour nous racheter, de sorte que chacun de nous peut dire avec l’apôtre : « Il m’a aimé et il s’est livré pour moi[2241] » ; et encore : « Dieu a tant aimé le monde, qu’il a donné son Fils unique, afin que quiconque croit en lui ne périsse point, mais qu’il ait la vie éternelle[2242] ». De quelque côté que nous tournions et retournions les textes, ils ne désignent pas autre chose que la satisfactio vicaria, si dure, mais si honorable, pour notre Seigneur Jésus-Christ, si bienfaisante pour nous.

Nous pouvons donc dire avec un théologien protestant, qui ne croit pas non plus à la divinité de Jésus, mais qui a mieux compris que beaucoup d’autres disciples de Luther la signification de sa passion et de sa mort : « La mort de Jésus est le couronnement de sa vie. Ce n’est pas assez dire ; elle en est le but. Mieux encore : elle en est la raison d’être. La mort de Jésus est la clef de voûte do sa mission… Tel est le point de vue traditionnel. Et il nous paraît qu’ici la tradition, inspirée uniquement par le sentiment religieux, a mieux vu et plus profondément, que des auteurs trop préoccupés de passer au crible de leur raison les textes évangéliqucs. Méthode anti-scientifique et même irrationnelle[2243] ».

[2201] Voir saint Thomas d’Aquin, Summa theoL, IIIa, q. xliii, xlix, et ses grands commentateurs ; Franzelin, De Verbo incarnato, 4e éd., thés. 46-50 ; , Spicilegium dogmatico-biblicum, t. II, p. 82-151 ; Tanquerey, Synopsis theologiœ dogmaticae, 5e éd., t. I, p. 524-557 ; K. Staab, Die Lehre von der stellvertretenden Genugthuung Christi historish-kritisch dargestellt, 1908.

[2202] Depuis un demi-siècle, cette question a été très débattue en Allemagne et davantage encore en Angleterre. Elle a donné naissance à de nombreux ouvrages et articles de revues. Hastings, A Dictionary of Christ and the Gospels, aux mots « Atonement, Expiation, Propitiation, Rançom, Sacrifice », indique toute une bibliographie. Voir aussi Denney, The death 0f Christ, its place and interprétation in the N. T., 1911 ; Campbell, The Atonement, the heart of the Gospel, 1907 ; Th. Bachmann, Die Bedeutung des Sühnetodes Christi für das christliche Gewissen, 1907 ; Seeberg, Der Tod Christi in seiner Bedeutung für die Erlösung, 1900. Dans un sens franchement rationaliste, A. Sabatier, La Doctrine del’expiation et son évolution historique, 1903 ; , Die Bedeutung des Todes Jesu nach seiner eigenen Aussagen auf Grund der synoptischen Evangelien, 1901 ; P. Fiebig, Jesu Blut, ein Geheimnis, 1906.

[2203] Luc., i, 77.

[2204] Is., liii, 4, 5, 6, 12. Le chapitre entier serait à citer.

[2205] Matth., i, 21.

[2206] Is., liii, 7.

[2207] Joan., i, 29, 36.

[2208] Joan., iii, 14-16.

[2209] Matth., xx, 28 ; Marc., x, 45.

[2210] Matth., xxvi, 28 ; Marc., xiv, 22 ; Luc., xxii, 19. Cf. I Cor., xi, 24.

[2211] Dans le grec, λύτρον (Vulgate, redemptionem).

[2212] Act., vi, 30-31.

[2213] I Petr., i, 18. Dans le grec : έλυτρώΟητε (Vulgate, redempti estis).

[2214] I Petr., ii, 21-24. Cf. Is., liii, 11.

[2215] Ίλατμ. ός (Vulgatze, propitiatio).

[2216] I Joan., ii, 2.

[2217] I Joan., i, 7.

[2218] I Joan., iv, 10.

[2219] Apoc., v, 4-6, 12-13 ; vii, 10, 14-17 ; xii, 11 ; xiv, 1-5 ; xix, 6-9.

[2220] Simpson, dans Hastings, Diction, of Christ, t. I, p. 133.

[2221] I Cor., i, 23.

[2222] I Cor., xv, 40.

[2223] Rom., ii, 23-25. Dans le grec, les mots qui correspondent a « rédemption » (άπολυτρώσεωε) et à « victime expiatoire » ( : ), αστήρ (ον) sont très expressifs.

[2224] Rom., v, 10-11. Cf. viii, 1-2 ; Gal., iii, 13 ; vi, 14.

[2225] Eph., i, 7. Cf. iv, 32.

[2226] Col., i, 20-22.

[2227] I Cor., i, 18, 23.

[2228] Surtout aux chapitres ix et x.

[2229] Rom., v, 8 ; I Petr., i, 3 ; I Joan., iv, 10 ; etc.

[2230] Rom., viii, 34 ; II Cor., v, 14-15 ; etc.

[2231] Saint Clément, Epist. ad Cor., xii, 7 ; xxxi, 6 ; xlix, 6 ; , Adversus hæreses, V, vii, 3 ; saint Polycarpe, Epist. ad Philipp., ii, 1 ; saint Ignace, Epist. ad Polycarp., iii, 2.

[2232] LoisyLoisy, L’évangile et l’Église, p. 71.

[2233] op. cit., p. 158-159. , Was wissen wir von Jesus, p. 58 : « Jésus est loin de penser que… la réconciliation des hommes avec Dieu peut être garantie seulement par sa mort ». Voir, du même auteur, Jesus, p. 100-101.

[2234] Fiebig, Jesu Blut, p. 10.

[2235] Guignebert, Manuel d’histoire ancienne du christianisme, p. 224. Cf. LoisyLoisy, loc. cit., etc.

[2236] Fiebig, op. cit., p. 48.

[2237] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 372. Cf. Reuss, Histoire évangélique…, p. 655.

[2238] « Il s’agit ici de l’affaire la plus intime, la plus personnelle de chaque individu ; comment un autre pourrait-il le remplacer ? » Fiebig, op. cit., p. 57.

[2239] Das Wesen des Christentums, 1902, p. 100.

[2240] Ibid., p. 99.

[2241] Gal., ii, 20.

[2242] Joan., iii, 16.

[2243] H. Monnier, La mission historique de Jésus, p. 247-248.

XIII. La passion de notre Seigneur Jésus-Christ et les néo-critiques.

Il nous a semblé qu’il ne serait pas inutile de placer ici sous les yeux de nos lecteurs un tableau d’ensemble, résumant la pensée de la théologie libérale contemporaine sur la passion du Sauveur. Nous avions pris des notes en ce sens dans les écrits de plusieurs des néo-critiques les plus en vue, tels que H. J. Holtzmann, J. Weiss, Heitmüller, O. Holtzmann en Allemagne, A. Réville et Loisy en France. Mais l’un des membres de cette même école ayant composé un ouvrage spécial, dans lequel il passe en revue les récits évangéliques de la Passion, pour étudier jusqu’à quel point ils méritent d’être regardés comme historiques, il sera plus simple, et plus rapide aussi, de le prendre pour guide principal. À l’occasion, nous pourrons citer, à côté de son opinion, celle de quelques-uns de ses collègues, plus ou moins avancés que lui.

L’auteur en question est M. W. Brandt, né à Amsterdam en 1855, et professeur d’histoire des religions à l’université de cette même ville depuis 1903. Son livre, écrit en allemand, est intitulé : L’histoire évangélique et l’origine du christianisme, d’après l’étude critique des documents relatifs à la passion et à la résurrection de Jésus[2244]. Ses principes et sa méthode sont ceux de Strauss. L’ouvrage, qui a près de 600 pages, est divisé en quatre parties, dont la première est consacrée à l’arrestation et à la condamnation de Jésus, la seconde à son crucifiement et à sa mort, la troisième, à sa sépulture et à sa résurrection. La quatrième tire des conclusions relatives à la vie entière de Notre-Seigneur, telle qu’elle est racontée dans les évangiles. Nous ne nous occuperons que des trois premières. Le livre entier affecte une marche scientifique, qui est parfois très réelle ; par exemple, en ce qui concerne en général le supplice du crucifiement. Nous glisserons nécessairement sur la discussion, qui a lieu tout à fait dans l’esprit rationaliste ; nous n’en citerons que les résultats principaux.

I. « Arrêté et condamné » (p. 3-164) : M. Brandt regarde ces deux faits comme historiques au fond ; mais il rejette un grand nombre des détails qui s’y rattachent. S’il est possible qu’un des disciples de Jésus ait essayé de le défendre au moment où on l’arrêtait, « il est invraisemblable » que Simon-Pierre ait lui-même frappé Malchus d’un coup de glaive. Le quatrième évangile est seul à nommer ici l’apôtre. La guérison de l’oreille de Malchus est « un trait édifiant…, mais qui peut le croire ? » La petite allocution que le Sauveur, d’après les synoptiques[2245], aurait adressée aux émissaires du sanhédrin venus pour l’arrêter, n’est pas adaptée à la situation ; il faut la supprimer. Le même sort est réservé à l’avertissement donné à saint Pierre au sujet de son ardeur imprudente[2246] : toutes ces paroles « ne sont rien moins que vraisemblables ». Elles n’occupent que quelques lignes ; mais M. Brandt les trouve trop « développées pour la circonstance ».

Judas a réellement trahi son Maître ; mais plusieurs des traits rattachés à sa trahison par les évangélistes ont été « combinés d’après des motifs empruntés à l’Ancien Testament », entre autres ce qui concerne les trente deniers et la mort ignominieuse du traître. Les apôtres n’ont pas réellement pris la fuite par suite d’une panique ; se voyant incapables de sauver Jésus, ils se sont simplement retirés, personne d’ailleurs ne songeant à leur faire de mal. C’est encore un oracle de l’Ancien Testament[2247], qui a donné naissance à cette, fausse interprétation de leur conduite. L’épisode du jeune homme qui échappe aux valets du sanhédrin, en laissant entre leurs mains la pièce d’étoffe qui le couvrait, est authentique. Le reniement de Pierre, l’est aussi d’une manière générale ; mais on a singulièrement amplifié le fait. Les lanternes et les torches dont parle le quatrième évangile à propos de l’arrestation de Jésus doivent être mises « au compte de l’imagination qui enlumine ».

M. Brandt fait cette grave réflexion au sujet du procès ecclésiastique de Notre-Seigneur : « On doit se demander, en premier lieu, si l’on peut regarder comme vraisemblable qu’un procès formel ait été engagé contre Jésus. Nous avons dans l’apôtre Paul un témoin contre l’existence de ce procès ». Comment cela ? où est ce témoignage de Paul ? Nulle part et partout ; c’est le testimonium silentii, l’apôtre ne signalant nulle part ce procès dans ses épîtres, et un tel silence étant pour notre auteur « une forte preuve contre l’assertion d’après laquelle les autorités juives auraient cité formellement Jésus en jugement ». Au reste, ce procès serait déjà « invraisemblable en lui-même » ; on aurait manqué de temps pour le faire. C’est un « tableau d’imagination » qui n’a rien d’historique ». Jésus n’a point comparu devant le grand Conseil juif, et n’a pas été condamné par lui d’une manière formelle ».

La scène d’outrages qui, d’après les trois synoptiques[2248], avait suivi la condamnation, a été empruntée au chapitre liiie d’Isaïe ; « l’imagination n’a pas eu besoin de grands efforts » pour composer cet épisode. Le regard pénétrant que saint Luc dit avoir été jeté par Jésus sur Pierre[2249] n’est aussi qu’une touchante invention. Le Sauveur aura-t-il eu quelque disciple parmi les membres du sanhédrin ? Nicodème est un personnage fictif, et, malgré l’affirmation de saint Marc, Joseph d’Arimathie n’appartenait pas à la haute Assemblée.

Que dire du procès civil, présidé par Pilate ? Jésus a certainement comparu devant le gouverneur romain. « Mais ici s’ouvre une lacune dans l’histoire de la passion. Aucun témoin oculaire ou auriculaire n’a pu se mettre à la disposition de la chrétienté (primitive), jusqu’à l’heure du crucifiement qui eut lieu en public sur le Golgotha ». Telle est du moins l’assertion de M. Brandt et de plusieurs de ses collègues. D’où il suit qu’il aura été impossible de savoir ce qui s’était passé au prétoire. Par conséquent, « l’imagination » s’est donné libre carrière, pour décrire comment Jésus était venu de la « maison » où il avait été conduit après son arrestation, jusqu’à celle du procurateur, plus libre carrière encore pour savoir ce qui avait eu lieu chez Pilate. On avait du moins un point de repère dans le titre de la croix, qui portait que Jésus subissait la peine de mort en tant que « roi des Juifs ». On a « brodé » là-dessus autant qu’on a voulu, à l’aide des oracles de l’Ancien Testament, qui avaient attiré de bonne heure l’attention des premiers chrétiens. C’est ainsi qu’on a pu s’imaginer son silence, ses quelques réponses, son attitude entière devant Pilate.

Quelques détails sur les incidents de ce procès, le seul qui ait vraiment eu lieu. L’épisode de la femme de Pilate « se caractérise suffisamment lui-même par son caractère légendaire ». L’incident relatif à Barabbas « se manifeste (aussi) comme tout à fait invraisemblable », tel que nous le lisons dans les évangiles. Comment croire « qu’un procurateur romain sera venu à Jérusalem, où il avait à sa disposition au moins une cohorte, casernée comme garnison perpétuelle dans la tour Antonia, pour se faire, dicter des lois par la populace de la ville ? » D’autre part, aucun texte de l’Ancien Testament n’a servi de base à ce trait ; ce qui est un argument favorable. Et surtout, « la figure de Barabbas est trop concrète pour avoir été tirée du néant ». Ce bandit a donc existé, et a été gracié à la demande du peuple ; mais le rapprochement établi entre Jésus et lui est une invention chrétienne. La scène du couronnement d’épines est bien « dans le caractère de la soldatesque romaine ». Raison de plus pour qu’elle ait été imaginée après coup. Elle contient d’ailleurs des traits « invraisemblables. Comment, par exemple, un des soldats aurait-il possédé un manteau de pourpre, qu’il n’aurait pas craint de laisser maculer de sang et de crachats[2250] ? D’ailleurs, pour les chrétiens, il était certain, d’après l’Ancien Testament, que le Messie devait être saturé d’opprobres. D’où il suit, que l’épisode n’a rien d’historique.

Que devons-nous penser de la comparution de Jésus devant le tétrarque Hérode ? Notre auteur nous rappelle ici que, « de toutes les scènes dans lesquelles le Patient a paru devant les chefs de son peuple… ou devant Pilate, et entre les mains des soldats romains, nous n’en avons pas trouvé une seule qu’il fût possible de ramener à une information fournie par des témoins ». En appliquant cette fausse prémisse à l’incident dont saint Luc place le théâtre au palais d’Hérode, M. Brandt conclut naturellement que ce trait n’a aucun fondement historique. De ce qu’on vient de nous rappeler au sujet de l’absence de témoins, il résulte aussi que tout ce que saint Jean raconte du procès de Jésus devant Pilate est « de la fiction », « du roman », le tout appuyé sur quelques détails (fictifs aussi) empruntés aux synoptiques : ce qui n’empêche pas M. Brandt de reconnaître quelques qualités à l’auteur dû quatrième évangile. Il concède qu’il « manifeste une vraie puissance poétique », que c’était « un chrétien, un penseur fort bien doué, profondément religieux », mais qui n’a pas le sens de la critique historique. Il dit aussi leurs vérités à divers auteurs juifs contemporains, qui ont affirmé que les autorités juives n’auraient pris aucune part à la mort de Jésus. Il se sent « contraint, comme historien, … de reconnaître que les chefs du peuple juif se sont emparés de la personne de Jésus et l’ont livré aux Romains ; ce qui signifie : l’ont fait condamner à mort ».

II. « Crucifié et mort » (p. 165-304). — L’étude de M. Brandt, comme d’ailleurs celle de tous les théologiens protestants libéraux, est tellement désastreuse pour les récits évangéliques de la passion du Sauveur, qu’on est heureusement surpris lorsqu’elle laisse subsister quelque détail isolé. C’est le cas pour l’épisode de Simon le Cyrénéen : il est certain qu’il « a été contraint de porter la croix à la place de Jésus ». En revanche, les femmes de Jérusalem qui auraient témoigné au divin Cruciarius une sympathie si touchante et si courageuse « n’ont pas existé ». La preuve, c’est que, pour leur parler, Jésus aurait dû s’arrêter et tout le cortège avec lui ; or, aucune mention n’est faite de cet arrêt par les évangélistes. Le vin parfumé à la myrrhe est historique. Il est exact de dire que tout au moins les mains du Sauveur ont été attachées à la croix avec des clous, et que ses vêtements sont devenus le lot des soldats ; ce qui est raconté au sujet de la sainte tunique est légendaire. C’est à neuf ou dix heures du matin que Jésus aura été crucifié : M. Brandt admet donc de préférence l’indication chronologique de saint Marc sur ce point. L’inscription attachée à la croix ne contenait que les deux mots latins Rex Judaeorum et leur équivalent araméen. « Il n’est sans doute pas historique » qu’elle ait été composée en trois langues : ce détail est d’invention plus tardive. Le recours du sanhédrin à Pilate pour obtenir de lui une modification du titulus, est « un récit imaginaire : » comment les chrétiens auraient-ils pu savoir ce qui s’était passé entre les hiérarques et le procurateur ?

Nous regardons à bon droit comme un précieux trésor les sept paroles de Jésus en croix. La critique rationaliste en supprime habituellement six, ne laissant subsister que la prière d’angoisse Eli, Eli. lamma sabachtani. Elle leur plaît parce qu’ils en tirent — du moins c’est le cas de beaucoup d’entre eux — la conclusion que Jésus est mort en désespéré. Cependant M. Brandt renonce à elle aussi bien qu’aux autres : il n’admet que le grand cri poussé par Jésus au moment d’expirer. Les sept paroles sont donc imaginaires, ou empruntées à l’Ancien Testament. Ce sont les chrétiens qui ont inventé les outrages dont le Christ aurait été l’objet sur la croix, comme aussi, le bon larron, et même le mauvais, car il est probable que Jésus n’a pas été crucifié entre deux brigands ; on a ajouté ce trait pour lui faire réaliser le texte d’Isaïe : « Il a été rangé parmi les malfaiteurs ». Peut-être quelques Galiléennes dévouées se tenaient-elles à quelque distance de la croix pendant l’agonie du Sauveur ; mais ni sa Mère ni le disciple bien-aimé n’étaient là. La scène racontée par l’auteur du quatrième évangile est un tableau d’imagination. Les autres évangélistes auraient signalé la présence de Marie, si elle avait été là. L’éponge imbibée de posca, qu’on aurait portée jusqu’aux lèvres de Jésus peu d’instants avant sa mort n’a rien d’historique non plus ; personne n’a pu constater le fait, qui est du reste un emprunt au Ps. xxi.

Nous ne devinons que trop, d’après ce qui précède, le sort réservé aux prodiges qui accompagnèrent le crucifiement ou la mort du Sauveur. Les ténèbres d’abord : on avait dit que le soleil s’était obscurci à la mort de César ; les chrétiens appliquèrent ce trait à la mort du Christ, et il pénétra dans les évangiles. Le voile du temple déchiré de haut en bas, c’est « de la fiction symbolique ». À plus forte raison les tombeaux ouverts et rendant leurs morts sont-ils de la pure légende. Le centurion qui avait présidé au crucifiement a pu être impressionné par tout ce qu’il avait vu ; mais saint Luc a exagéré, en attribuant des sentiments analogues aux autres soldats et au reste de l’assistance. Le coup de lance dont aurait été percé le côté de Jésus est une pure fiction, basée sur la prophétie de Zacharie (Zach., xii, 10). Les affirmations réitérées du narrateur sur ce point « excitent la méfiance ».

III. « Enseveli et ressuscité ». — Nous n’avons à nous occuper actuellement que de la sépulture de Jésus. M. Brandt ne croit pas, malgré les récits évangéliques, que le corps du Sauveur ait été détaché de la croix et enseveli dès le premier jour. Tout ce qu’on peut savoir, c’est que la sépulture a eu lieu « grâce à la sollicitude d’un certain Joseph d’Arimathie », qui est réellement « historique », et son acte aussi, à condition toutefois de dépouiller ces données de tout leur accompagnement légendaire. Notre auteur cite deux preuves favorables à la sépulture entendue dans ce sens. La première est positive : elle consiste dans le témoignage de saint Paul, qui a écrit, mais sine adjuncto, que Jésus « a été enseveli[2251] ». Ce témoignage est excellent sans doute ; mais nous ne voyons pas en quoi il pourrait affaiblir celui des évangélistes qui racontent les détails de la sépulture, la seconde preuve est négative : le fait n’est rattaché à aucun oracle de l’Ancien Testament. Joseph d’Arimathie n’était pas un disciple du Sauveur ; après avoir accompli « sans bruit » son œuvre de dévouement, il ne s’est plus laissé voir dans Jérusalem, de sorte que personne n’a connu, dans l’Église primitive, le lieu de la sépulture.

Tels sont, dans leurs grandes lignes, les « résultats » de l’analyse scrutatrice à laquelle M. Brandt a soumis les récits évangéliques de la passion de Notre-Seigneur. En somme, il n’attribue un caractère historique qu’aux faits suivants : la trahison par un des disciples intimes du Sauveur ; le reniement de Simon-Pierre ; la sentence de mort prononcée sous la responsabilité commune des autorités juives et de Pilate ; l’aide prêtée à Jésus par Simon le Cyrénéen pour porter la croix ; le crucifiement au lieu nommé Golgotha ; la cause de la condamnation indiquée par l’inscription « Roi des Juifs » ; la mort précédée d’un grand cri ; la sépulture presque secrète. Quant aux motifs qui ont décidé M. Brandt à faire toutes ces éliminations, ils consistent surtout dans l’influence des prophéties de l’Ancien Testament, et dans le manque (prétendu) de témoins des événements. Mais ne serait-il pas plus juste de dire qu’ils se ramènent, — nous l’avons répété souvent, —-à la négation obstinée du surnaturel, et, comme moyen de justifier cette négation, à la critique la plus arbitraire, qui élimine à son gré tout ce qui est contraire à ses idées préconçues, pour ne conserver, nous venons de constater en quelles proportions ridicules, que ce qui n’est pas absolument contraire à ses vues. Plusieurs théologiens libéraux vont moins loin que M. Brandt, d’autres sont encore plus avancés ; mais leur méthode à tous est la même : ce qui signifie qu’elle est aussi fausse, aussi subjective et arbitraire. Il suffit presque de l’exposer en détail, comme nous venons de le faire, pour la réfuter. Les descritions si dignes de foi, constamment en harmonie avec tout ce que nous savons par ailleurs, au sujet des principaux acteurs de la grande tragédie, et aussi au sujet des lois et coutumes juives ou romaines, qui nous ont été laissées par les évangélistes, n’ont rien à craindre de pareilles attaques. Les néo-critiques voudraient que les quatre narrateurs eussent tous racontés tous les faits et de la même manière. Ils opposent le silence de celui-ci aux détails donnés par celui-là, comme si deux écrivains qui exposent le récit d’une même série d’événements indépendamment l’un de l’autre, étaient strictement obligés de dire les mêmes choses. Une pareille prétention n’est pas sérieuse. Les attaques des adversaires n’auraient-elles pas eu quelque fondement, si les quatre narrateurs avaient toujours été d’accord jusque dans les plus petits détails ?

Nous avons traité sommairement, dans la première partie de cet ouvrage, l’objection tirée de l’influence prétendue que les oracles de l’Ancien Testament aurait exercée sur la composition des évangiles. M. Brandt n’a pas été le seul à essayer d’en tirer parti contre le caractère historique de maint épisode de la Passion, car tous les néo-critiques la répètent les uns à la suite des autres. L’un d’eux a même composé, non sans une certaine habileté, un travail spécial sur ce point, et il convient que nous en disions ici quelques mots. L’auteur est M. le professeur Feigel, et l’ouvrage a pour titre : « L’influence de la preuve tirée des prophéties et d’autres motifs sur l’histoire de la Passion[2252] ». D’après sa théorie, comme la croix du Christ était, suivant le mot énergique de saint Paul[2253] « scandale pour les Juifs, folie pour les Gentils », les premiers prédicateurs chrétiens se seraient efforcés de la représenter, au contraire, comme une gloire pour le Sauveur. Et quelle gloire, en effet si en mourant sur une croix, il accomplissait les desseins éternels de Dieu, clairement annoncés par les anciens prophètes d’Israël, et s’il sauvait ainsi l’humanité ! On chercha donc des textes dans les écrits de l’Ancien Testament, et il fut facile d’y trouver, spécialement au Psaume xxic et au chapitre liii ème du livre d’Isaïe, qu’on présenta comme un programme de la passion du Messie, divers détails qui semblaient s’appliquer directement au Christus patiens. On alla plus loin : ainsi que nous l’a dit M. Brandt, on créa, plus ou moins inconsciemment, à l’aide d’autres textes empruntés à l’Ancien Testament, des épisodes entiers, qui, après avoir circulé de bouche en bouche, finirent par passer dans les évangiles et à être regardés comme historiques.

L’invention, la fiction existe, cela est certain, mais du côté des néo-critiques, nullement de la part des chrétiens et des évangélistes. Le rationalisme, malgré ses tentatives multipliées, n’a pas réussi et ne réussira jamais à démontrer qu’un seul trait de la passion de Notre-Seigneur doive son origine à une opération de ce genre, volontaire ou involontaire ; c’est-à-dire à la transformation d’un texte en un fait concret. Les premiers chrétiens étaient des hommes simples et droits, qui ne se seraient jamais permis d’agir ainsi ; l’honnêteté des évangélistes n’y aurait pas moins répugné. Les critiques rationalistes semblent supposer que l’histoire de la Passion, telle que nous la lisons dans les évangiles, n’est qu’un tissu de prophéties, rapprochées des faits d’une manière plus ou moins maladroite. Nous les avons comptées : les évangiles en citent huit, en termes formels, pas davantage[2254]. Les néo-critiques en mentionnent beaucoup d’autres, il est vrai ; mais ce sont eux qui les insèrent dans les récits, afin de pouvoir affirmer que ceux-ci doivent leur origine à celles-là. On voit par là le cas qu’il faut faire de leurs assertions, soit générales, soit particulières. Ajoutons que la passion du Messie a été véritablement prédite par les prophéties de l’Ancien Testament, et que Jésus les a strictement accomplies. L’élément prophétique existe donc relativement à la passion, comme à l’égard des autres parties de la vie de Notre-Seigneur ; mais, bien loin de nuire au caractère historique des faits, il contribue puissamment, au contraire, à l’établir et à le renforcer.

[2244] Die evangelische Geschichte und der Ursprung des Christentums auf Grund einer Kritik der Berichte über das Leiden und die Auferstehung Jesu, Leipzig, 1893.

[2245] Matth., xxvi, 55-56 ; Marc., xiv, 48-49 ; Luc., xxii, 52-53.

[2246] Matth., xxvi, 52-54 ; Joan., xviii, 11.

[2247] Matth., xxvi, 31 ; Marc., xiv, 27.

[2248] Matth., xxvi, 67-68 ; Marc., xiv, 65 ; Luc., xxii, 63-65.

[2249] Luc., xxii, 61-62.

[2250] Comme s’il s’agissait d’un riche vêtement ! M. Brandt a oublié que saint Matthieu parle d’une simple « chlamyde », qui était sans doute loin d’être neuve.

[2251] I Cor., xv, 4.

[2252] Der Einfluss des Weissagungsbeweises und anderer Motive auf die Leidensgschicle, 1910.

[2253] I Cor., i, 23.

[2254] On les trouvera aux passages suivants : Matth., xxvi, 54, et Marc., xiv, 49 ; Matth., xxvi, 56 ; Matth., xxvii, 9-10 ; Marc., xv, 28 (et il est possible que celle-ci n’ait pas existé) ; Joan., xix, 24, 28, 36, 37.

XIV. La résurrection de Jésus et les rationalistes.

1. Les rationalistes, qui ont attaqué avec tant de violence et rejeté sans distinction les miracles ordinaires de notre Seigneur Jésus-Christ, ont fait des efforts encore plus acharnés pour réduire à néant le prodige de sa résurrection. Il fallait s’y attendre. Comment ceux qui prétendent renverser la religion chrétienne n’auraient-ils pas essayé d’ébranler la colonne Fondamentale sur laquelle elle s’appuie ? Comment ceux qui nient le surnaturel a priori et en général, auraient-ils laissé subsister, autant du moins qu’il dépendait d’eux, ce miracle des miracles, dont saint Paul a pu dire, dans une description éloquente, que, si sa fausseté était démontrée, notre foi serait vaine, nos péchés ne seraient point pardonnes, les apôtres seraient de faux témoins envers Dieu et envers les hommes[2255] ? Pour parvenir à ses fins, le rationalisme a donc mis tous les moyens en œuvre, inventant successivement des théories variées, pour démontrer que la résurrection du Christ n’a aucun fondement historique. Nous citerons les principales, et l’on constatera qu’elles viennent s’émousser contre le fait si bien attesté par les récits évangéliques, par les apôtres et par toute la tradition chrétienne.

2. Ce grand fait, le plus grand de l’histoire du monde après celui de l’incarnation du Verbe, dont il est la conséquence naturelle, présente vraiment toutes les garanties désirables au point de vue de la critique historique, et il faut l’aborder, comme le fout les rationalistes, avec les idées les plus préconçues, pour en nier la réalité[2256]. Surrexil Dominus vere ! « Le Seigneur est réellement ressuscité[2257] ! » Cette joyeuse nouvelle, transmise par les apôtres, a servi de devise à l’Église du Christ depuis le premier jour de son établissement jusqu’à nous, et il en sera de même jusqu’à la fin des temps.

À part les différences de rédaction signalées plus haut, et sur lesquelles nous aurons à revenir pour répondre aux objections des adversaires de la résurrection, les narrai ions évangéliques, nous l’avons vu, ne laissent rien à désirer sous le rapport de. la simplicité, de la clarté, de la véracité. Il est manifeste que leurs auteurs ont été bien renseignés sur les détails qu’ils signalent, et même qu’ils en ont été parfois les témoins oculaires. On s’est plaint[2258], dans les rangs néo-critiques, de ce qu’ils sont demeurés muets sur le fait principal. Mais ils ont donné en cela même une preuve de leur parfaite bonne foi. Ils n’ont pas voulu raconter ce qu’ils ignoraient. Un évangile apocryphe, l’Évangile de Pierre, l’a tenté, et il nous a laissé le récit suivant. « Dans la nuit, lorsque le jour du Seigneur (le dimanche) commença à poindre, tandis que les soldats se tenaient deux à deux à leur poste, un bruit retentissant éclata dans les sphères célestes, et ils virent les deux ouverts, et deux hommes éclatants de splendeur qui s’approchaient du sépulcre. Cette pierre qui avait été jetée devant la porte se mit à rouler d’elle-même, et elle se plaça sur le côté. Le sépulcre s’ouvrit, et les deux jeunes gens y pénétrèrent… Puis (les soldats) virent trois hommes sortir du sépulcre ; les deux jeunes gens soutenaient l’autre, et une croix s’avançait derrière eux. La tête des deux (jeunes gens) atteignait le ciel ; mais la tête de celui qu’ils conduisaient s’élevait jusqu’au dessus des cieux. (Les soldats) entendirent une voix venant des deux. Elle disait : As-tu prêché à ceux qui se sont endormis (aux morts enfermés dans les limbes) ? Eh réponse, on entendit ce mot qui sortait de la croix : Oui… Les cieux s’ouvrirent de nouveau, et un homme en descendit et entra dans le sépulcre ». Ce dernier était l’un des anges qui apparurent aux saintes femmes[2259]. Si les évangélistes n’avaient pas été des historiens sincères, il ne leur aurait pas été difficile d’inventer une légende moins « grossière[2260] ».

Comme, seconde preuve, irrécusable aussi, et suffisante à elle seule, nous avons cité la prédication apostolique. Elle fut de plusieurs années antérieure à la composition des évangiles, car on l’entendit retentir à Jérusalem, dès le jour de la Pentecôte, dans le discours adressé aux Juifs par saint Pierre, immédiatement après la descente de l’Esprit Saint. Cinquante-deux jours seulement après la mort de Jésus, glosant sur ce texte d’un Psaume attribué à David[2261],

Mon cœur est dans la joie, mon ame dans l’allégresse, Mon corps lui-même repose en sécurité ; Car tu ne livreras pas mon âme au séjour des morts, Tu ne permettras pas que celui qui t’aime voie là corruption, —

il ne craignait pas d’établir un parallèle saisissant entre la sépulture du grand roi et celle de Jésus. « Mes frères, s’écria-t-il[2262], qu’il me soit permis de vous dire en toute franchise, au sujet du patriarche David, qu’il est mort, qu’il a été enseveli, et que son sépulcre est encore parmi nous ». Ce n’est donc pas à lui-même que peuvent s’appliquer ces paroles inspirées. Mais, continue l’apôtre, « comme il était prophète, et qu’il savait que Dieu lui avait promis avec serment de faire asseoir sur sou trône un fils de son sang, c’est la résurrection du Christ qu’il a vue d’avance, en disant que son âme ne serait pas laissée dans le séjour des morts, et que sa chair ne verrait pas la corruption. C’est ce Jésus que Dieu a ressuscité ; nous en sommes tous témoins ». Reconnaissons-le : si saint Pierre n’avait pas été convaincu de la résurrection de son Maître, il faisait la part trop belle aux autorités juives et aux autres adversaires de la religion nouvelle, car il leur aurait été facile de faire ouvrir le sépulcre dans lequel Jésus avait été enseveli, et le mensonge eût été découvert promptement. Mais, ni ce jour-là, ni lors de ses autres discours personne n’essaya de le contredire

Le témoignage de saint Paul auquel nous avons fait allusion, inséré dans sa Ire épître aux Corinthiens[2263], a aussi une valeur particulière, à cause de son caractère officiel, et aussi parce que l’apôtre des Gentils, à l’esprit si positif, non seulement fut favorisé en personne d’une apparition du Christ ressuscité, mais ne manqua certainement pas de prendre, après sa conversion, des informations directes auprès des apôtres et des premiers disciples. C’est peu d’années après l’ascension de Notre-Seigneur qu’il devint chrétien[2264]. Sa Ire lettre aux Corinthiens date tout au moins de l’an 56 de notre ère[2265] ; elle est donc peut-être antérieure à la composition des évangiles de saint Marc et de saint Luc. Voici le passage le plus important pour nous. C’est une liste très, sommaire, sans détails, des apparitions du Sauveur ressuscité : « Je vous ai enseigné avant tout, comme je l’ai appris moi-même, que le Christ est mort pour nos péchés, couronnement aux Écritures, qu’il a été enseveli, et qu’il est ressuscité le troisième jour, conformément aux Écritures, et qu’il est apparu à Céphas[2266], puis aux Douze. Après cela il est apparu en une seule fois à plus de cinq cents frères, dont la plupart sont encore vivants… Ensuite il est apparu à Jacques[2267], puis à tous les apôtres. Après eux fous, il m’est aussi apparu à moi ».

Le lecteur aura certainement noté, a propos de l’apparition de Jésus aux cinq cents disciples, l’appel indirect que Paul fait au témoignage de ceux d’entre eux qui vivaient encore, en très grand nombre. Il eût été aisé aux sceptiques de les consulter. On aura remarqué aussi que, si l’écrivain mentionne plusieurs apparitions omises par les évangélistes[2268], il omet lui-même de signaler celles que Jésus fit aux saintes femmes. Cela tient à ce que nous avons nommé le caractère officiel de ce petit document, qui ne s’occupe par là-même que de personnages officiels et bien connus. L’apparition aux cinq cents disciples fait exception d’une certaine manière ; mais sa valeur provenait du grand nombre de témoins. Ajoutons enfin que le témoignage des femmes avait moins d’autorité dans les temps anciens. C’est aussi parce qu’il croyait de toute son âme à la résurrection du Christ, que saint Paul y revient si fréquemment dans ses lettres, pour en faire de riches applications à la vie chrétienne. Au reste, il était juste que la prédication apostolique insistât sur ce point, qui dut, en plus d’une occasion, susciter le sentiment d’une vive incrédulité chez les auditeurs païens[2269], C’était donc là le premier dogme qu’enseignaient les missionnaires chrétiens, le premier auquel adhéraient les néophytes, celui auquel se rattachaient tous les autres. Les preuves qu’en donnaient les prédicateurs étaient si fortes que, rattachées à la vie du Sauveur, sur laquelle la catéchèse donnait aussitôt des développements succincts, elles excitaient la foi en Jésus-Christ, un amour généreux pour Jésus-Christ et produisaient la conversion. Un des plus grands ennemis du christianisme[2270] reconnaissait que l’Église n’aurait jamais pu être fondée si les apôtres n’avaient pas été convaincus de la résurrection du Christ. Il est juste de compléter cette pensée, eu disant aussi que jamais les apôtres ne seraient arrivés a cette conviction, s’ils n’avaient eu des preuves incontestables de ce prodige grandiose.

Il importait de grouper, comme nous venons de le faire, les témoignages des évangélistes et des apôtres, avant de passer aux explications que le rationalisme a essaye de donner des récits évangéliques relatifs à la résurrection du Sauveur. Mais il sera bon, avant d’aller plus loin, de bien déterminer l’idée véritable qu’on doit se faire de cette expression : la résurrection de Jésus. Nous verrons, en effet, que, de nos jours, on en a faussé le sens d’une manière essentielle, sous prétexte de rendre ce mystère plus facile à croire. La résurrection de Notre-Seigneur, c’est, tout d’abord, le retour à la vie, par la réunion avec son âme, du corps qu’il possédait lorsqu’il rendit le dernier soupir sur la croix et qui avait été enfermé dans le tombeau. C’est le même corps, mais doué de qualités nouvelles, qui font de lui un corps glorifié, désormais immortel. Tout en étant encore matériel, puisqu’on peut non seulement le voir, mais le toucher, il est spiritualisé dans une certaine mesure ; c’est pourquoi il peut se transporter en un instant d’un lieu à un autre, passer à travers les substances solides sans trouver de résistance, etc. En cela, le corps de Jésus, après sa sortie glorieuse du tombeau, différait des corps des autres ressuscités, de celui de Lazare, par exemple. Les stigmates qu’il avait conservés de ses profondes blessures montraient bien que c’était le même corps qu’auparavant ; divers détails de ses manifestations attestaient qu’il était désormais glorifié. Tel est le sens suivant lequel il est question de la résurrection de Notre-Seigneur, dans les évangiles et dans les autres écrits du Nouveau Testament. Par conséquent, nous rejetterons, lorsqu’il se présentera, le concept d’une prétendue résurrection de Jésus, qui aurait simplement consisté, en fin de compte, dans l’immortalité de son âme, avec la seule différence que celle-ci, au sortir des limbes, aurait été. revêtue d’une apparence corporelle, lui permettant de se manifester au dehors. Formuler une telle idée à propos de la résurrection, c’est, en vérité, la nier en même temps qu’on semble l’accepter ; ce qui, a-t-on pu dire, constitue « un elîort étrange, et pas entièrement honnête[2271] ».

4. Nous n’avons pas manqué d’appeler l’attention de nos lecteurs sur les divergences qui existent entre les quatre récits évangéliques, au sujet des apparitions de Jésus ressuscité. Les rationalistes, non contents de les exagérer, affirment que ce sont des contradictions proprement dites, d’où ils concluent que nous ne pouvons nous fier ici à aucun des narrateurs[2272]. Ils opposent parfois aussi aux évangélistes la liste des apparitions donnée par saint Paul, pour rejeter ceux-là, sans croire à celui-ci[2273]. Déjà nous avons dit qu’on pourrait désirer une harmonie extérieure plus parfaite entre les narrations, et nous ne doutons pas qu’en entrant dans, de plus nombreux détails chronologiques et autres, les évangélistes n’eussent produit cet accord. Mais, puisque nous devons prendre les récits tels qu’ils sont, nous ferons remarquer, une fois de plus : 1° que ces différences, quoique parfois assez notables, n’atteignent jamais la substance des faits, surtout du fait principal, et qu’elles ne portent que sur des points secondaires[2274] ; 2° qu’elles proviennent précisément de la trop grande concision, du caractère incomplet des rédactions ; 3° qu’on ne saurait sans injustice les regarder comme des contradictions véritables ; en réalité, sans violence aucune, on réussit a établir, au moyen des quatre évangiles, une suite satisfaisante des faits, comme le prouvent les nombreux essais de conciliation qui ont été proposés depuis les premiers siècles du christianisme, jusqu’à notre époque[2275] ; 4° que les théologiens libéraux n’auraient pas été davantage satisfaits, si les évangélistes nous avaient laissé, sur la résurrection de Jésus, un récit uniforme, portant sur les mêmes incidents et les exposant de la même manière, car alors on les aurait accusés de s’être entendus pour donner aux faits une plus grande apparence de vérité ; 5° que ces divergences mêmes, qu’on rencontre chez tous les écrivains, anciens ou modernes, qui ont écrit l’histoire d’un même événement[2276], est une garantie de leur indépendance et de leur véracité ; il eût été si facile aux évangélistes qui publièrent en dernier lieu leurs récits, de se mettre d’accord avec leurs devanciers, s’ils l’avaient voulu ! Partir de ces différences pour nier le caractère historique des narrations, c’est donc recourir à un procédé violent et arbitraire.

5. Indépendamment de l’objection générale, tirée de la divergence fréquente des récits, les rationalistes ont proposé, depuis deux siècles environ, plusieurs théories ou hypothèses, pour saper par la base le miracle de la résurrection du Christ. Les principales sont l’hypothèse d’une fraude grossière de la part des disciples, celle d’une mort seulement apparente, celle des visions.

a. La première a été proposée par Reimarus, dans ses fameux « Fragments de Wolfenbüttel[2277] », dont le cinquième a précisément pour titre : Des récits évangéliques sur la résurrection de Jésus-Christ. L’auteur, animé d’une véritable haine contre le christianisme, va jusqu’à accuser Notre-Seigneur de menées égoïstes et révolutionnaires, destinées à restaurer en sa faveur l’ancienne royauté juive. Arrêté par les chefs de la nation, il fut condamné et mourut sur une croix. Mais ses disciples ne voulurent point passer pour battus. Cinquante-deux jours après sa mort, le jour de la Pentecôte, ils s’emparèrent de son cadavre, qui avait eu le temps dé devenir méconnaissable, et ils le cachèrent soigneusement ; puis ils prétendirent qu’il était ressuscité, monté au ciel, d’où il reviendrait un jour pour juger le monde entier. Reimarus trouva d’abord des partisans, qui prirent au sérieux ce tissu de mensonges. Mais, aujourd’hui, sa théorie de la résurrection du Christ est totalement abandonnée, laut elle falsifie ouvertement les faits, et surtout, tant elle est injurieuse à l’égard du caractère moral de Notre-Seigneur et de ses disciples, que personne ne consent à regarder comme de vils imposteurs. Divers rationalistes des plus ardents, entre autres Strauss[2278], l’ont réfutée vigoureusement. Keim la trouve à bon droit « répugnante et indigne[2279] », et il rappelle, à la suite de Strauss, que déjà le païen Celse l’avait proposée[2280].

b. D’après la seconde théorie, qui a eu aussi autrefois ses adhérents, mais dont Strauss, Keim et d’autres[2281] sont également démontré l’impossibilité et même l’absurdité, Jésus n’était pas mort véritablement lorsqu’on le détacha de la croix ; il était seulement tombé en catalepsie. La fraîcheur du tombeau et les aromates le réveillèrent peu à peu de sa torpeur ; le tremblement de terre dont parlent les évangélistes acheva de le ramener à la vie. En même temps, cette secousse sismique fit rouler la pierre qui fermait l’entrée du sépulcre. Jésus réussit à se débarrasser de ses bandelettes, se revêtit des habits que le jardinier avait laissés là, et apparut sous cette forme à Marie-Madeleine, aux disciples d’Emmatis et aux apôtres réunis dans le cénacle. Toutefois, il vivait très retiré, se trouvant encore très affaibli. À ces détails on reconnaît Paulus et ses explications naturelles des miracles[2282].

Mais d’autres avant lui avaient eu recours à cette hypothèse, qui est, comme la précédente, « un tissu d’invraisemblances matérielles et morales ». Albert Réville, auquel nous empruntons ce jugement sévère[2283], n’a pas de peine à le justifier. « Matériellement, continue-t-il, on peut ranger parmi les choses impossibles qu’un homme déjà brisé de fatigue, épuisé par les mauvais traitements[2284], cloué sur une croix pendant plusieurs heures, détaché, enseveli et abandonné dans un tombeau fermé, soit physiquement en état d’en sortir seul quelques trente-six heures après, et de faire immédiatement les voyages petits et grands que supposent les récits., L’explication tirée d’un retour naturel à la vie de Jésus, détaché avant que la mort eût fait son œuvre, est précisément la seule à laquelle les adversaires aussi bien que les amis n’aient pas même songé… Enfin, quand on a étudié d’un peu prés le caractère de Jésus, quand on a pu apprécier sa droiture, sa candeur, son courage…, est-il un instant permis de se représenter Jésus laissant ses disciples croire qu’il est ressuscité, quand lui-même sait qu’il n’en est rien… ?[2285] » Et puis, que serait-il devenu ? où se serait-il caché ? où serait-il mort ? Autres impossibilités, qui s’ajoutent à celles qui viennent d’être décrites.

c. Actuellement, la critique libérale a presque entièrement cessé de demander à des faits extérieurs l’explication que ceux-ci sont absolument incapables de fournir, touchant la résurrection du Sauveur. Elle s’est tournée du côté de la psychologie — nous allons voir par quels procédés abusifs et avec quel insuccès —, afin d’essayer d’y trouver un appui pour ses négations. D’après la théorie la plus en vogue, développée de différentes manières, ce sont les visions des apôtres, des disciples, des saintes femmes, qui auraient créé totalement le fait de la résurrection de Jésus[2286]. Strauss, Renan, Holstcn, J. Weiss, Arnold Meyer, Albert Réville, etc., ont été les principaux propagateurs de cette thèse, à laquelle ils consacrent de longues descriptions psychologiques, pour tâcher de la rendre présentable[2287]. Il suffira d’en donner ici la substance.

L’imagination des disciples de Jésus avait été ébranlée par toutes les émotions qu’ils avaient subies depuis le soir de son arrestation. Mais il avait produit sur leurs cœurs simples, chauds et dévoués, une impression ineffaçable. Abattus d’abord par sa mort et par l’échec apparent de son œuvre, ils sentirent renaître peu à peu les sentiments exaltés qu’ils avaient ressentis pour lui. Leur confiance se remit à vivre, au souvenir de sa sainteté, de ses miracles, de ses promesses, de sa personnalité si puissante. Ils lisaient les Écritures en pensant à lui, et ils lui en appliquaient tous les passages qui semblaient se rapporter à lui, envisagé comme le Messie. Ils arrivèrent ainsi il la conviction qu’il était parvenu à la gloire suprême ; à une véritable apothéose, en passant par la souffrance, « Il n’est pas possible qu’il soit mort à tout jamais, il doit vivre », tel fut le résultat de leurs méditations. Leur foi et leur affection franchissant rapidement un nouveau degré et transformant leur désir en réalité, ils s’écrièrent tout à coup : « Il vit 1 » La surexcitation mentale grandissant encore à cette pensée, et le souvenir du tombeau vide aidant, un « état visionnaire » s’empara d’eux, et ils s’imaginèrent tour à tour qu’ils l’avaient vu en réalité.

C’est à cela que l’on ramène la résurrection de Jésus, étudiée d’après les principes rationalistes. Nous ne consacrerons pas de longues pages à sa réfutation. Nous nous bornerons à relever les incompatibilités, de tout genre que présente une pareille théorie, certainement plus difficile à accepter que les récits de l’évangile, étudiés sans arrière-pensée. 1° Incompatibilité avec l’état d’âme des apôtres et des autres disciples, qui avaient cessé d’espérer la résurrection proprement dite de leur Maître, et qu’il fui si difficile de convaincre de son retour à la vie. Ainsi qu’il a été indiqué plus haut, ils paraissent s’être simplement attendus à ce qu’il revînt bientôt, sous une forme glorieuse, pour établir le royaume de Dieu sur la terre. Les saintes femmes en particulier, auxquelles les néo-critiques prêtent le rôle principal dans les prétendues visions, croyaient si peu à la résurrection du corps sacré, qu’elles voulaient l’embaumer une seconde fois, pour le garantir le plus longtemps possible de la corruption. 2° Incompatibilité avec le caractère naturel et limpide des récits, qui établissent eux-mêmes une distinction très nette entre la fantasmagorie et la réalité. « Troublés et épouvantés, raconte saint Luc[2288], ils croyaient voir un esprit. Et Jésus leur dit : … Pourquoi de telles pensées s’élèvent-elles dans vos cœurs ? Voyez mes mains et mes pieds ; c’est bien moi ; touchez et voyez : un esprit n’a ni chair ni os, comme vous voyez que j’en ai ». Ainsi donc, le Sauveur ressuscité ne donne pas seulement à ses amis des preuves visibles de sa résurrection, mais des preuves palpables, se faisant toucher par eux, allant même jusqu’à manger sous leurs yeux. 3° Incompatibilité avec le petit nombre des apparitions. Si les disciples avaient été des visionnaires, ils n’en auraient pas eu seulement une dizaine, mais cent et davantage. 4° Incompatibilité avec la brusque cessation de ces mêmes phénomènes. S’ils ont été provoqués, pendant quarante jours, par une exaltation psychologique, comment se fait-il qu’ils aient tout à coup pris lin après l’ascension de Jésus ? Les néo-critiques ont compris cette difficulté ; aussi affirment-ils, mais -arbitrairement, qu’elles se prolongèrent pendant toute une année et même davantage encore[2289]. 5° Incompatibilité avec le bon sens humain en général, et en particulier avec celui des apôtres, tels que nous les connaissons par les récits sacrés. Ils étaient dévoués à leur Maître, de toute leur âme ; mais nullement enthousiastes par nature, l’histoire de la passion ne le prouve que trop. Et dans quel état de dépression les avait laissés la mort de Jésus ! Or, cet état est loin de prédisposer aux visions. Les rationalistes disent que les apôtres et les autres disciples n’étaient point des philosophes, des psychologues, qu’ils ont fort bien pu, en toute bonne foi, prendre leurs visions subjectives pour des apparitions réelles. Non, vraiment, cela était impossible dans les conditions exposées par les évangélistes. Est-il donc besoin d’avoir fait des études psychologiques, pour savoir si l’on a devant soi un être en chair et en os, ou seulement un fantôme ? 6° Incompatibilité avec le grand nombre des témoins. À côté des apparitions individuelles du divin ressuscité — à Madeleine, à Simon-Pierre, etc. — d’autres, plus nombreuses, eurent lieu en faveur de plusieurs personnes à la fois, — devant tous les apôtres réunis au cénacle, devant les saintes femmes, en présence de plus de cinq cents disciples, etc. Comment supposer raisonnablement que tout ce monde était en même temps sous l’influence de l’hallucination ? 7° Incompatibilité, enfin, avec la foi inébranlable de l’Église chrétienne au dogme de la résurrection de son divin Fondateur. Selon la remarque très juste d’un rationaliste attitré[2290], « le recours à une illusion visionnaire est impossible en face de l’universalité et de la fermeté des convictions au sein de l’Église ».

Nous pourrions ajouter avec Keim[2291], qu’un certain temps était nécessaire pour qu’il fût possible aux amis de Jésus de passer, de l’état de profonde tristesse et de découragement dans lequel les avait plongés sa mort, à l’état d’exaltation que présupposeraient des visions. En effet, divers critiques réclament plusieurs aimées pour cela. Or, d’après les évangélistes, les apparitions du Sauveur ressuscité commencèrent le troisième jour après sa mort. On peut faire valoir aussi, contre la théorie rationaliste, que ces manifestations, bien loin de surexciter ceux qui en étaient les témoins, les calmaient au contraire, et les portaient à se dévouer généreusement, sans réserve, à l’œuvre de leur Maître. Tel n’est pas habituellement le résultat des fausses visions.

Le Dr Keim, qui proteste contre cette théorie tout aussi bien que contre les deux autres[2292], l’a modifiée d’une certaine manière, pensant rendre plus acceptables les récits évangéliques. D’après lui, il n’y a pas eu pour Jésus de résurrection dans le sens strict. Il s’est seulement produit, par une permission spéciale de Dieu, ou même d’une manière directe, en vertu d’une puissance propre à l’esprit glorifié de Jésus et de ses privilèges particuliers, une série de phénomènes qui, tout en étant réels, n’avaient rien de matériel, de corporel. En plusieurs circonstances, son âme se manifesta à ses disciples, en produisant des effets semblables à ceux qui auraient résulté d’une apparition extérieure et sensible. Il aurait envoyé de la sorte, suivant l’expression de Keim, comme des « télégrammes du ciel[2293] », aux apôtres et à leurs compagnons, pour les réconforter, en leur prouvant qu’il ne les abandonnait pas, mais qu’il demeurait avec eux pour continuer son œuvre par leur intermédiaire.

Étrange système, que nous avons déjà condamné, en rappelant ce qu’il faut entendre par le mot « résurrection ». Quelques théologiens protestants, en Angleterre surtout, l’ont adopté quand même, pour diminuer le plus possible le prodige de la résurrection du Christ et y croire plus facilement. Mais les rationalistes plus avancés le rejettent, parce qu’il ne supprime pas assez le surnaturel. Les croyants ne le rejettent pas moins. Il n’a aucune base sérieuse. De plus, il suppose qu’avec la connivence de Dieu et de Jésus, la foi chrétienne reposerait, en somme, sur une illusion, puisque le Christ ne serait pas vraiment ressuscité.

Il est inutile de faire remarquer, une fois de plus, que ces diverses théories sont en contradiction perpétuelle avec les récits des évangiles. Ces récits n’inquiètent guère les rationalistes, qui ne se proposent pas d’autre but que de démontrer leur fausseté. Le lecteur jugera. Un examen sincère lui indiquera promptement de quel côté se trouve la vérité historique.

Un mot encore, au sujet du tombeau de Jésus, qui fut trouvé vide, de grand matin, le troisième jour après le crucifiement. Ce sépulcre vide n’est pas sans créer quelque embarras aux néo-critiques. Ce n’est pas, évidemment, qu’il soit suffisant, it lui seul, pour démontrer que Jésus est ressuscité. Mais il permet de formuler le dilemme suivant : Le sépulcre était vide, ou bien parce que Dieu avait ranimé, par le plus éclatant des prodiges, le corps de son Christ, ou bien parce que ce corps avait été enlevé d’une manière frauduleuse. Les rationalistes se déclarent d’emblée pour la seconde alternative ; mais il leur incombe d’en fournir les preuves. Ils s’efforcent de le faire, en recourant il toutes les hypothèses possibles : l’enlèvement du corps par les disciples, comme les hiérarques juifs l’affirmaient dès le début[2294] ; ou par Joseph d’Arimathie, qui ne tenait pas, dit-on, à conserver longtemps dans son sépulcre le cadavre d’un crucifié ; ou par les Juifs eux-mêmes[2295]. Non, Wellhausen à raison de s’en faire garant[2296], « il est certain que… le corps de Jésus avait disparu du tombeau, et il est impossible d’expliquer ce fait d’une manière naturelle ». Dès le premier jour, en effet, amis et ennemis furent d’accord pour attester que le tombeau avait été trouvé vide. Que reste-t-il donc ? Dira-t-on que le corps du Sauveur aura été simplement jeté dans le « charnier » réservé aux suppliciés, ou dans « la fosse commune ? » M. Loisy[2297] et d’autres encore ne reculent pas devant cette assertion ignominieuse, en dépit du langage si clair des évangiles et de la tradition. Mais, en ce qui concerne la résurrection du Christ plus que partout ailleurs, les narrations évangéliques ne sont, pour les rationalistes, que des produits de la « réflexion chrétienne », qui a arrangé, embelli, souvent inventé les faits, de sorte qu’elles ne méritent, non seulement aucune créance, mais la contradiction et la protestation[2298]. Nous leur répondrons avec un éminent commentateur anglais[2299] que, pour nier ici la véracité des récits évangéliques, il faut être armé d’un scepticisme obstiné, qui a pris naissance dans des théories a priori, souverainement injustes.

Concluons donc avec saint Augustin : Resurrexil Christus, absoluta res est[2300].

[2255] I Cor., xv, 14-19.

[2256] Ce serait là un miracle tout à fait prodigieux, et la raison « moderne se sent incapable d’en admettre la réalité… L’idée de la résurrection d’un corps réellement mort n’a pu être adoptée que dans un temps et par des hommes à qui manquaient les notions physiologiques acquises depuis ». A. Réville, Jisus de Nazareth, t. II, p. 453-454.

[2257] Luc., xxiv, 34.

[2258] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, p. 372.

[2259] E. Nestle, Novi Testament ! gruci supplementum, 1896, p. 70-71 ; Preuschen, Antilegomena, p. 116-117 ; Hennecke, Néufesfanunf liehe Apokryphen, p. 31.

[2260] Epithète bien méritée. Elle est du Dr J. Weiss, dont nous avons cité la plainte.

[2261] Ps., xiv (hébr., xvi), 9-10.

[2262] Act., ii, 29-33.

[2263] I Cor., xv, 3-9.

[2264] Probablement en l’année 34 ou 35.

[2265] Elle est peut-être même plus ancienne.

[2266] Le nom araméen de Pierre.

[2267] Saint Jacques le Mineur, cousin de Jésus-Christ.

[2268] Pour une explication plus détaillée, nous renvoyons aux commentaires des épîtres aux Corinthiens.

[2269] Cf. Act., xvii, 32.

[2270] Strauss.

[2271] W. Robertson Nicoll, The Church’s one Foundation, 3e éd., 1901, p. 133.

[2272] La question est longuement traitée par , Die Auferstehung Christi, 1905, p. 85-105, dans le sens rationaliste.

[2273] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 449-450 : « Dans l’énumération de Paul, il n’y a de place ni- pour l’apparition aux femmes près du tombeau, ni pour celle qui eut pour théâtre la montagne de Galilée, ni, si on examine bien le texte, pour celle d’Emmaüs… Les récits… souffrent d’une bien grande incohérence ».

[2274] On a pu dire d’elles en toute vérité qu’ « elles n’ont pas ébranlé, une heure durant, la toi de la chrétienté ». Farrar, The Life of Christ, 23e éd., t. II, p. 432.

[2275] Voir Augustin, De consensu Evangelistarum, iii, 61-85 ; von Tischendorf, Synopsis evangelica, p. xlix-lii ; les Vies de Jésus composées par des auteurs qui ne sont pas sous l’influence d’idées préconçues ; , Les récits évangéliques de la résurrection du Christ ; conciliation des textes (dans la collection Science et foi, t. VI).

[2276] « Lorsque Tite-Live, et Polybe, et Denys, et Tacite, racontent le même événement, par exemple, la même bataille, le siège d’une même ville, chacun avec des circonstances si différentes, que les détails donnés par l’un manifestent la fausseté des détails de l’autre, a-t-on jamais, pour ce motif, nié la réalité de l’événement qui fait l’objet de leurs récits ?… Or, si nous traitons simplement et loyalement Tite-Live, et Denys, et Polybe, et Tacite, sans mettre chacune de leurs syllabes à la torture, pourquoi ne traitons-nous pas de la même manière Matthieu, Marc, Luc et Jean ? » Le rationaliste Lessing, cité par Ihmels, Die Auferstehung Jesu Christi, p. 10. Et il y a cette différence, en faveur des évangélistes, que les récits de l’un ne trahissent nulle part la fausseté du récit de l’autre.

[2277] Voir Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 9-19).

[2278] Strauss, Leben Jesu, 1836, t. II, p. 653-655.

[2279] Jesus oon Na : ara, t. III, p. 571.

[2280] Origène, Contra Celsum, ii, 55.

[2281] Strauss, Leben Jesu, t. II, p. 651 ; Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. III, p. 573-576.

[2282] Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 34-44.

[2283] Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 455.

[2284] Nous avons vu qu’à elle seule, la flagellation était capable de le faire mourir.

[2285] Op. cit., p. 455-456.

[2286] Ici encore, Celse a élé le précurseur du rationalisme. Cf. Origène, Contra Celsum, ii, 55.

[2287] En particulier Réville, Jésus de Nazareth, t. II, p. 463-473 ; , Die Auferstehung Christi, p. 272-315.

[2288] Luc., xxiv, 38-39.

[2289] Un exemple de ces exagérations du rationalisme. « Les visions (période de fièvre intense) se multipliaient sans cesse… En quelques jours, un cycle entier de récits se répandit… Ces grands rêves. mélancoliques remplissaient les jours et les mois. Près d’un an s’écoula ». Renan, Les apolvcs, 1866, p. 25, 26, 34, 36.

[2290] Reuss, Histoire évangélique…, p. 701.

[2291] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. III, p. 597-598.

[2292] op. cit., p. 602-606.

[2293] op. cit., p. 605.

[2294] Matth., xxviii, 11-15.

[2295] C’est le sentiment d’Albert Réville, Jésus de Nasareth, t. II, p. 463-478.

[2296] Das Eocmgelium Malthäi, p. 150.

[2297] LoisyLoisy, Les évangiles synoptiques, t. I, p. 213.

[2298] Comme le Dr Brandt à propos de la passion de Notre-Seigneur, M. Arnold Meyer rejette un à un, dans l’ouvrage déjà cité, , Die Auferstehung Christi, à peu près tous les détails évangéliques de la résurrection de Jésus. LoisyLoisy fait de même dans Les évangiles synoptiques et ailleurs. Voir , Les théories de A. Loisy, exposé et critique, p. 209-219. On trouvera de bonnes réfutations de ces divers systèmes rationalistes dans les ouvrages suivants : , The appearances of our Lord after his Passion, 1907 ; , The resurrection of Jesus, Londres, 1908 ; , Die Auferstehung Jesu Christi, 1906, 3e éd. en 1913 ; , Die Auferstehung Jesu, 2e éd., 1908 (dans la série Biblische Zeit- und Streitfragen) ; , Die Auferstehung Jesu nach den Berichten des N. T., 3e éd., 1910 (dans les Biblische Zciijragen) ; Ladeuze, La résurrection du Christ devant la science contemporaine, 3e éd. (dans la collection Science et Foi) ; , La résurrection de Jésus, 1910, et Les évangiles synoptiques, 1911, p. 333-362.

[2299] II. B. Swete, op. cit.

[2300] Augustin, Tractatus ci in Joan., vers la fin.

XV. L’ascension de Jésus.

La critique négative, qui rejette la résurrection de Notre-Seigneur comme un miracle impossible, nie par là-même, c’est évident, le caractère historique de son ascension, qu’elle relègue pareillement dans le domaine du mythe ou de la légende. Plusieurs de ses représentants ne daignent pas même s’occuper de ce grand fait, bien qu’il soit le point culminant de la vie terrestre du Sauveur. Quelques-uns néanmoins l’attaquent sans ménagement[2301], comme aussi sans originalité, en recourant pour la dernière fois à leurs procédés habituels.

Il n’en demeure pas moins vrai que l’ascension de Jésus, bien qu’elle ne soit que très brièvement racontée par saint Marc et par saint Luc, est l’un des faits les mieux attestés dans les différentes parties du Nouveau Testament. Indépendamment des trois narrations qui ont servi de base à la nôtre[2302], il y a les paroles du Sauveur qui la prédisent[2303], et des textes nombreux qui la supposent ou y font allusion d’une manière ou de l’autre[2304]. C’est là certainement une précieuse garantie de son caractère historique, élevé dès le premier jour à la hauteur d’un dogme de foi. Considérés en eux-mêmes, les récits proprement dits, si simples et si sommaires, ne renferment aucun détail qu’il soit possible de regarder comme un embellissement poétique et légendaire. Une fois de plus, nous dirons : Quelle différence avec les récits apocryphes ! Qu’on lise, dans la seconde partie des Actes de Pilate, les chap. xiv-xxix[2305]. En voyant ce que devient un fait évangélique entre les mains des piètres écrivains qui se livraient à ce genre de littérature, on appréciera davantage la véracité des évangiles, qui se contentent d’exposer les événements, avec une sobriété que notre pieux désir de mieux connaître tout ce qui concerne le Christ est plutôt porté à trouver exagérée. Le Dr Keim ne s’est pas honoré, en disant que « l’ascension de Jésus est l’une des excroissances les plus récentes et les moins garanties de la légende » chrétienne[2306].

Cette légende se serait formée, allègue-t-on, d’après l’analogie de l’enlèvement mystérieux d’Enoch et d’Élie sous l’Ancien Testament, ou de l’apothéose des empereurs romains et d’autres grands personnages du paganisme ; ou encore, ce serait l’idéalisation de la vie du Sauveur poussée à ses dernières limites. Mais il est absolument arbitraire de prétendre que la vie de Jésus a été idéalisée dans les évangiles. Il n’est pas moins faux d’affirmer que son ascension ne serait qu’un emprunt fait au judaïsme ou au paganisme, puisqu’il n’y a rien de commun entre Enoch, Elie, les empereurs romains et Jésus-Christ. Le rapprochement en question, ce ne sont pas les évangélistes qui le font, mais les néo-critiques. L’ascension de Notre-Seigneur a un caractère à part, un but a part, qui la distinguent essentiellement des faits auxquels on n’a pas craint de la comparer. Elle est en harmonie avec toute l’existence terrestre de Jésus ; elle est une conséquence logique de son incarnation et de sa résurrection ; elle est une partie intégrante du plan divin relatif a notre rédemption. S’il « fallait » que le Christ mourût et ressuscitât d’entre les morts, il fallait aussi qu’il montât au ciel, car la terre ne convenait plus pour son corps glorifié. Du reste, son œuvre était désormais achevée ici-bas. Pendant les quarante jours qui suivirent sa résurrection, il avait donné ses dernières instructions aux apôtres et aux principaux disciples ; cette période de transition ne pouvait guère se prolonger. Sa vraie place n’était donc plus parmi les hommes, mais au ciel, auprès de son divin Père, où, tout en faisant jouir sa sainte humanité de la gloire qu’elle avait si bien méritée, il continue de gouverner son Église, de la protéger et de la bénir à tout instant.

[2301] Entre autres Strauss, Renan, ,  ; puis Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. III, p. 606-621, et , article Résurrection and Ascension narratives, dans l'Encyclop. biblica de .

[2302] Marc., xvi, 19 ; Luc., xxiv, 49-51 ; Act., i, 1-2.

[2303] Joan., vi, 62 ; xx, 17.

[2304] Matth., ix, 15 ; xxvi, 11, 29, 64 ; Joan., vii, 33 ; xiv, 28 ; xvi, 5, 10, 17, 28 ; Act., ii, 33 ; iii, 21 ; v, 31 ; vii, 56 ; xiii, 35-37 ; Eph., iv, 8-10 ; Phil., i, 23 ; ii, 9 ; Col., iii, 1 ; I Thess., i, 10 ; iv, 14-16 ; I Tim., iii, 16 ; I Petr., iii, 22 ; Hebr., i, 3 ; ii, 9 ; xii, 2 ; Apoc., i, 13 ; v, 6 ; etc.

[2305] , Les évangiles apocryphes, 2e éd., p. 248-273.

[2306] Keim, op. cit., p. 618-619.

XVI. Qu’était Jésus d’après les théologiens libéraux ?

Comme nous, ils se sont posé cette question. L’un d’entre eux, examinant leurs réponses, en a donné le résumé suivant : « Que n’a pas été Jésus, d’après ces théories ? Un réformateur social, dans toutes les nuances auxquelles se prête aujourd’hui ce titre ; un prédicateur de la rédemption personnelle par un renoncement complet, dans le sens du bouddhisme ; un type de nature essentiellement germanique, par opposition à la race sémitique, à laquelle Jésus n’aurait pas du tout appartenu ; un héraut du panthéisme, qui, en parlant de Dieu, n’aurait pensé qu’à l’ensemble du monde ; un prédicateur de l’amour du prochain, sans associer à ce sentiment une foi religieuse proprement dite, etc.[2307] » Mais, si les théories varient plus ou moins dans le sens positif, elles sont uniformément négatives en ce qui regarde la divinité de Jésus. S’il n’y a rien eu de surnaturel en lui, s’il n’a été ni un prophète réel, ni un vrai thaumaturge, ni le Messie, comment aurait-il possédé la nature divine ?

Mais il sera bon de citer en propres termes quelques-unes de ces négations. Elles montreront l’abîme infranchissable qui sépare les évangiles de leurs perpétuels contradicteurs[2308]. Nous ne mentionnerons ici ni Strauss, ni E. Renan, ni Hase, ni H. Ewald ; nous ne remonterons pas au-delà de Keim[2309]. Son libéralisme théologique a des limites, et il rend plus d’une fois justice à Notre-Seigneur au point de vue purement humain ; mais ici, il est intransigeant comme ses collègues. Selon la coutume, avant d’enlever au Sauveur son principal titre de gloire, il prélude par ce qu’on a nommé ironiquement « un exercice de rhétorique », destiné à faire accepter la négation dans ce qu’elle a de plus sinistre. « Le Messie détrôné, dit-il, a dressé son trône dans l’histoire du monde, et, après soixante générations, ce trône est encore debout, malgré toute l’instabilité terrestre. Sur ses marches retentit, en mélodies sans nombre, la louange que chantent tant de grands et de petits de la terre, qui, dans cette personne, ont doucement aimé le joyau de leur existence humaine[2310] ». Cette tirade sonore sert d’introduction à de véritables blasphèmes. « Notre connaissance de l’histoire s’est transformée, notre pensée est devenue sobre » ; aussi « devons-nous renoncer d’une manière décisive à la mythologie grecque », c’est-à-dire, « au Fils de Dieu que la sagesse des Juifs d’Alexandrie, puis l’Église grecque, nous ont transmis en héritage », au Dieu qui est descendu du ciel, pour devenir un « nourrisson, un homme, un crucifié et de nouveau un Dieu ».

Au dire du Dr Wernle[2311], « pendant près de deux mille ans », la chrétienté avait oublié ce qu’a été et ce qu’a voulu Jésus. Mais « aujourd’hui cela brille pour nous de nouveau à travers les évangiles, aussi clairement et merveilleusement que si le soleil venait seulement de se lever, et que s’il chassait, par ses rayons victorieux, tous les fantômes et toutes les ombres de la nuit ». La nuit, c’est l’état de la chrétienté pendant deux mille ans ; le soleil aux rayons victorieux symbolise la théologie libérale ; les ombres et les spectres funestes représentent la christologie traditionnelle de l’Église, la divinité de Jésus-Christ et les autres dogmes chrétiens. Si le Dr Wernle est « saturé de christologie jusqu’au dégoût », A. Neumann se contente de passer outre, en faisant sa profession de foi dans un petit volume qui la développe : « Nous aussi, dans le cadre de ce qui est purement humain, nous gardons un héros de la religion… devant la majesté duquel nous nous inclinons avec amour[2312] ». Cet acte de politesse ne va pas loin, puisqu’il ne s’adresse qu’à un simple mortel, auquel on confère ici le titre de héros, pour le dédommager des honneurs divins qu’on lui refuse.

Mentionnons en passant M. Frenssen, dont le Jésus n’est qu’un rêveur, qui ne sait pas bien ce qu’il veut ni où il tend, qui s’impressionne, qui s’irrite, qui manque souvent de dignité, et qui, en somme, n’aurait été qu’un homme bien incomplet, nullement le « surhomme » presque aussi ridicule dont on l’a fait quelquefois le type[2313]. Le Dr J. Weiss, que nous avons souvent rencontré sur notre route, tient un langage semblable à celui de Paul Wernle : « Entre les mains des savants modernes, les évangiles deviennent, malgré toutes leurs pertes apparentes, tout à la fois plus intéressants et plus instructifs, et, dans un sens très vrai, plus historiques. La figure de Jésus devient moins mystique, mais plus réelle… Les évangiles, qui sont vraiment devenus nouveaux, parce qu’ils sont vus à une lumière nouvelle, nous aident en réalité à comprendre Jésus d’une manière plus complète, à ressentir pour lui une plus chaude admiration[2314] ».

M. Arnold Meyer suppose que Jésus lui-même adresse aux humains du xxème « siècle sa question d’autrefois : « Que dites-vous de moi ? » La réponse, longuement développée, est loin de ressembler à celle de saint Pierre[2315]. L’auteur est bien obligé d’avouer que « l’immense majorité des vénérateurs du Christ » l’a traité connue un Dieu dans le sens strict, depuis les origines du christianisme jusqu’à nous. Mais ce fait ne l’empêche pas d’ajouter : « Aujourd’hui, nous renonçons sciemment au dogme de la divinité de Jésus ; cela, en nous appuyant sur des preuves convaincantes, empruntées à la vérité et à la religion ». C’est par erreur qu’on a peu à peu regardé Jésus comme un Dieu ; actuellement, on se fait une toute autre idée qu’autrefois de la divinité, comme aussi de son rôle relativement à notre monde terrestre, et on rejette l’ancien concept comme erroné, inutile. Au reste, « Jésus ne s’est jamais présenté comme un Dieu, pas même comme un thaumaturge et un personnage surhumain[2316] ». Nous ne relèverons pas ces sophismes, ces assertions fausses, que les évangiles contredisent à tout instant. Et cependant on les entend retentir dans les écrits d’Albert Réville, de MM. Stapfer, A. Loisy, A. Harnack, H. Weinel, Schmiedel, etc., comme si c’étaient là des vérités démontrées.

En réalité, leur critique est « dégénérée », ainsi qu’on le leur a justement reproché. Elle se prétend libre, scientifique, et elle abuse de la spéculation philosophique et du dogmatisme, sur ce point si grave comme sur tous les autres. Elle n’a de critique « que l’étiquette », a-t-on dit à bon droit aussi[2317]. En effet, lorsque les théologiens libéraux affirment que Jésus ne s’est jamais attribué, la nature divine, ils se mettent en contradiction flagrante avec les évangiles, dont les auteurs savaient pertinemment ce qu’ils disaient, et non seulement avec les évangiles, mais avec le Nouveau Testament tout entier, où le Christ est représenté comme un être surhumain ; jamais et nulle part il n’est ce que la théologie dite critique a voulu faire de lui, c’est-à-dire un homme purement naturel ». Ces paroles sont d’Albert Kalthoff[2318], un des adversaires les plus ardents de notre Seigneur Jésus-Christ, dont il est allé jusqu’à nier l’existence, mais en même temps un puissant adversaire des théologiens libéraux, dont il relève impitoyablement les faiblesses. Il avoue franchement que le protestantisme orthodoxe, et surtout le catholicisme, en regardant tout à la fois Jésus comme le Fils de Dieu et le Fils de l’homme, ont beaucoup mieux compris et conservé que cette école pseudo-chrétienne, le véritable caractère attribué, à Jésus par les évangélistes et l’Église primitive. Dans toutes les parties du Nouveau Testament, la figure de Jésus est entourée de l’auréole de la divinité ; elle se meut constamment dans une atmosphère d’adoration[2319]. Il faut choisir, assurément : mais qui donc pourrait hésiter à se ranger du côté de ces témoins si fidèles, qui ont vu et entendu Jésus, qui l’ont touché de leurs mains, ainsi qu’ils le disent, et qui nous en ont dessiné un portrait si exact ? Les autres n’en donnent qu’une « parodie », une « caricature[2320] ».

Reste, encore une autre grande preuve morale de la divinité de Notre-Seigneur : l’Église fondée par lui, toujours vivante, toujours prospère, malgré les assauts réitérés, souvent si rudes, des persécutions et des hérésies. En outre, « si Jésus n’est rien de plus qu’un excellent Juif du vieux temps, … comment expliquerons-nous la manière dont le monde entier courut après lui ? … Que ceux qui ont des doutes relativement à lui les examinent par eux-mêmes. Ils trouveront des hommes et des femmes, de races, de civilisations et de langages tout à fait opposés, qui s’attachent, chacun à leur manière, à ce Juif illettré d’autrefois. Par un instinct que personne ne peut expliquer, tous trouvent en lui leur propre compatriote et leur contemporain, l’ami de leur vie quotidienne, la force de leur faiblesse. Qui donc, si ce n’est le Fils de l’homme, lui qui est l’homme universel parce qu’il est le Dieu suprême, pourrait ainsi réaliser les désirs intimes de tout homme ?[2321] »

On conçoit que les théologiens libéraux, quand ils se souviennent qu’ils ont dépouillé Jésus de ses attributs supérieurs, de sa divinité, de ses miracles, qu’ils ont de plus éliminé la plupart de ses actes et de ses paroles, se posent parfois cette question troublante : « Sommes-nous encore chrétiens[2322] ? » Ils savent fort bien qu’ils ne le sont que de nom, et ils admettent franchement qu’ils ne le sont plus dans le même sens que les premiers disciples de Jésus. Aussi, à propos de la publication d’un ouvrage particulièrement subversif sur les origines du christianisme, M. le professeur Kaftan, protestant orthodoxe, s’écriait-il : « Un chrétien n’écrit pas ainsi[2323] » et, a propos de l’opuscule Jesus du Dr Bousset : « Ils ont enlevé le Seigneur[2324] ». Mais, malgré tant d’attaques contre son humanité et sa divinité, Jésus-Christ, tel que nous le révèlent les écrits de saint Matthieu, de saint Marc, de saint Luc et de saint Jean, demeure à jamais l’objet de la foi, de l’espérance et de l’amour des chrétiens dignes de ce nom : Jesus Christus heri et Hodie ; ipse et in saecula[2325].

[2307] , Die Person Jesu im Streite der Meinungen der Gegenwart, p. 4. Voir aussi von Harnack, Das Wesen des Christentums, 1903, p. 1-2.

[2308] Voir Fillion, Les étapes du rationalisme…, p. 51, 65, 79, 114-115, 132, 145, 188, 190, 192, 195, 200-201, 212, 215, 217, 221, 267, etc.

[2309] Mort en 1878.

[2310] Keim, Geschichte Jesu von Nazara, t. III, p. 271.

[2311] , Die Quellen des Lebens Jesu, p. 86.

[2312] , Jesus : wer er geschichtlich war, p. 104.

[2313] , Das Leben des Heilands dat gestellt, 1907.

[2314] Weiss, Die Schriften des Neuen Testament, t. I, p. 47-48.

[2315] , Was uns Jesus heute ist, 1907.

[2316] , Was uns Jesus heute ist, p. 17-29.

[2317] , Jesus und die Religionsgeschichte, 1902, p. 14.

[2318] , Das Christus Problem, ii-iv. Strauss pensait de même, Nouvelle vie de Jésus, trad. franc., t. II, p. 424.

[2319] Voir Zahn, Die Anbetung Jesu im Zeitalter der Apostel, 5e éd., 1910.

[2320] , Wider das Christusbild der religionsgeschichllichen Volksbücher, 1905, p. 21.

[2321] , The Hibbert Journal, juillet 1909, p. 766.

[2322] Cf. , Erlösung, 1905, p. 42-43.

[2323] , Moderne Theologie des Alten Glaubens, p. 3.

[2324] , Ibid., p. 56. Allusion à la parole de Marie-Madeleine, Joan., xx, 12.

[2325] Hebr., xiii, 8. Voir , Jésus, Messie et Fils de Dieu d’après les évangiles synoptiques, 4e éd., 1910 ; , Jesus Christus, apologetische Vorträge, 2e éd., 1911 ; , Jesus Christus, Apologie seiner Messianität und Gottheit gegenüber der ungläubigen Jesus-Forschung, 2 vol., 1911 et 1914 ; , Das Selbstbewusstsein des Gottessohnes auf Grund der synoptischen Evangelien, 1911 ; et l’article si remarquable, « Jésus-Christ » du Père , dans le Diction. Apologétique de la foi catholique, publié par le Père , t. II, col. 1288-1538.